<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一时博客</title>
  
  <subtitle>学无止境</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://hellogod.cn/"/>
  <updated>2018-07-04T16:53:34.000Z</updated>
  <id>https://hellogod.cn/</id>
  
  <author>
    <name>曹真</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>漫无边际的日记-初章</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2021-01-29/20180704-diary/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2021-01-29/20180704-diary/</id>
    <published>2021-01-29T15:57:00.906Z</published>
    <updated>2018-07-04T16:53:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在微信读书app里读到季羡林的《清华园日记》，季先生提到自己90岁高龄的时候再回头看自己20来岁的日记，感慨万千，一方面觉得真实，日记是写给自己看的，真实不做作，另一方面觉得具有参考价值，某种角度上映射了那个时代。</p><p>于是我又重新激荡起了写日记的心。</p><p>我对于日记的印象，绝对不能算好，第一次写日记，是我的父亲在南阳的集装箱里，拿藤条？抽打着、逼迫着尚且年幼的我写的。</p><a id="more"></a><h1 id="第一次写日记"><a href="#第一次写日记" class="headerlink" title="第一次写日记"></a>第一次写日记</h1><p>父亲给我买了专用的笔记本，买了笔，商量着要我记录自己的暑假，每天写一写日记，我都听做了耳旁风。</p><p>那时候家里有个亲戚淘汰下来的台式电脑，没记错应该是Windows 2000，隔壁一个父亲的同事用光盘帮我装了《暗黑破坏神》，我于是痴迷与此，和一个小伙伴经常玩上很久。小伙伴唤作“郭一”，因为名字特别，所以记到现在。</p><p>父亲一贯反感我玩游戏，且不说什么暴雪游戏，就连我刚去南阳的时候，母亲教我玩的连连看，他看了都是一脸的不开心，玩久了就唉声叹气。</p><p>我不怕他生气，最怕他叹气。</p><p>父亲那时候是测量员，那天下班回来了，看到我在玩游戏又随口叫我去写日记，我没搭理。吼了我几句，我跑到外面的一个集装箱里。</p><p>也许是因为那天他心情不好遭了老板训，也许是早就不开心我连续的玩游戏不写日记，总之是积怨已久的怒火突然爆发，他拿起一根细条子，像疯了一样抽我。</p><p>打在手上，打在背上，打在脚指头上，打到我蜷缩成一团哭不出声音……</p><p>哭到嗓子哑发不出声音的我，跑进旁边的一片玉米地，我仍缩在地上，不管地上脏，不管草痒痒，也不管可能的虫子。</p><p>那样热的夏天，我穿着拖鞋躲在一大片玉米地的中间，鼻涕早已经流了一地，擦满了衣服。我看着被抽肿的脚趾，抬头望天闭上了眼睛。</p><p>或许过了很久，或许过了不久，稀稀疏疏的落下几滴雨，接着瞬间开始下起暴雨，玉米地也挡不住，是不是像在演电视剧啊，那时候的我想。随后不远处传来家里人的声音，我又抱住腿缩紧了几分。</p><p>后来，那块玉米地，成为我那个夏天最喜欢去的地方。藤条，也成为那个夏天永远忘不了的回忆。</p><p>似乎有些聊远了。</p><p>这样的事情，其实不止一次，在父母眼里，在旁人眼睛，只是一件不起眼的小事，小到你说起来的时候，他们会面露疑惑，接着说有过这件事吗？有的话也只是教育孩子吧？这样的小事就过去吧？或者说你明贤看出，他们也记得，并没有忘记，但是极力否认或者努力装作平常。</p><p>这一点，我是悲惨的，我的父母完全没有意识到这些也会对我造成伤害，我也没有意识到这样的事情对我自己造成了伤害。尽管这些没有对我造成很大的影响，没有让我成为一个忧郁或者悲观的人。</p><p>但每当我回忆起来的时候，就像回到那些场景，回到那个被支配想逃脱但是什么也做不了的时候，还是会感受到强烈的痛楚和压抑。</p><p>这也每每提醒我，如果有一天，我有幸要教育孩子，我一定不会使用暴力，不会让他们处于一种无能为力的处境中，从而有可能留下一生的小阴影碎片。</p><p>当然，我依然爱我的父母，我也知道他们爱我，我理解他们不能理解我。</p><h1 id="今天的日记"><a href="#今天的日记" class="headerlink" title="今天的日记"></a>今天的日记</h1><p>早上出门的时候风雨大作，倾盆如注，来深圳刚几日，先是高温炙烤，再是连续暴雨，算是见识了其威力。</p><p><img src="https://ws3.sinaimg.cn/large/006tNc79gy1fszbpohzzij31kw23vkb7.jpg" alt></p><p><img src="https://ws1.sinaimg.cn/large/006tNc79gy1fszbps21nxj31kw16odxu.jpg" alt></p><p>雨下的大，但是没有雷，去的也快，不过20分钟，就安静下来，只留下湿漉的地面。</p><p>照例是去等班车，8：20发车，之前听说很准时，实际总是迟到十几分钟，浪费很多等待的时间。</p><p>但还是愿意等。</p><p>最近有个学姐，和我上下班线路一致，于是结伴而行，没有刚去北京那时候一个人上下班的孤单。</p><p>照理是要多写写工作的，但是这一天似乎没做什么，觉得没什么可写。</p><p>权且记录一下。</p><p>确定了目前的两个任务：用户画像和定向优惠券投放。</p><p>SQL大法我是极讨厌的，但没有办法，为了熟悉数据，这是最快也是唯一的办法。</p><p>虽说分配的mentor不怎么管事，但是杰哥很热心，也聊到当时李航老师是他的上级，聊到他要求很高，每年会push他们做一些深的思考，不仅仅是做手头的工作，而且每年都要给一个talk。</p><p>虽说一开始来的时候有很多不乐意，但和组员慢慢熟悉起来，还是感觉蛮不错。</p><p>其实自己也意识到了，那句“always day one”还是很重要的，同时自己也要尽量引导他们减少头条相关的话题，毕竟是在新公司，聊太多前司不好。</p><h1 id="永远从零开始"><a href="#永远从零开始" class="headerlink" title="永远从零开始"></a>永远从零开始</h1><p>晚上周三分享会，微信朋友圈广告团队过来介绍了他们的系统架构，聊了很多干货，很多名字其实早有耳闻，但是实际没有用过，看到easy哥和一些同事一直不断的发问，了解相关的情况，追根问底，了解技术细节，自己也深受感触。</p><p>一方面感慨自己太菜，另一方面佩服他们的专业素养，之后还是要收起所谓的一丝丝不开心，认真工作，以求提高，不断地从同事那里学习。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      一些回忆
    
    </summary>
    
      <category term="日常" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="日记" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="南阳" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%8D%97%E9%98%B3/"/>
    
      <category term="回忆" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
      <category term="深圳" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%B7%B1%E5%9C%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>直面现实</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2020-10-03/face-a-fact/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2020-10-03/face-a-fact/</id>
    <published>2020-10-02T18:10:41.000Z</published>
    <updated>2020-10-02T18:10:41.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有写东西，原因有很多，有些东西记在了日记本，有些情绪撒在了微博，有些积攒起来。</p><p>不吐不快。</p><a id="more"></a><p>忘记和释怀是一件很难的事情，越是投入的多，越是难以做到。沉浸在对过去的想象和回忆，是一种逃避。</p><p>还是毕业那段时间，经历了一些变故，人在处理这些情绪的时候会很自觉的把东西联系到一起，打包处理。这些东西会堵住你的血管，让你的身体开始出现各种问题。如果你对着一切有意识还好说，倘若一直处于这种无状态的情况，就很难说。</p><p>工作之后，时间会变得很快，一眨眼，又年长了一岁，这时候已经没有了当初长大一岁的欢愉。</p><p>工作之后的自信，更难了，现实褪去包装，摆在你面前的是钢筋水泥，你要自己通过想象将其替换为别墅大厦。有时候你甚至要通过自欺来恢复自信。又或者是，接受平凡而普通的自己，开始好好扮演自己的角色。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      人总是需要不断地回顾，汲取教训，不再犯同样的错。
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="逃避" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E9%80%83%E9%81%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我们爱的人</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2020-05-16/people-we-love/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2020-05-16/people-we-love/</id>
    <published>2020-05-15T18:55:47.000Z</published>
    <updated>2020-05-15T18:55:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      人与人之间会有联系，不同的人会因各种原因链接到一起，激发·。
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="思考" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="人生" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>状态不好</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2020-02-03/something-wrong/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2020-02-03/something-wrong/</id>
    <published>2020-02-02T20:48:48.000Z</published>
    <updated>2020-02-02T20:48:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没有人喜欢挫折，更别说一直是挫折。</p><p>为什么总是怀念学校的日子，因为那时候简单，心情很好打理，每年考试过关，开开心心，就万事大吉，一年算是过去了。工作之后，有很多压力，来自工作、生活、家庭等等，作为一个比较随遇而安且比较懒的人，实在是不喜欢频繁的变动。</p><p>高压政策，加上一些奇奇怪怪的规则，会让人透不过去，总感觉不舒服。一开始选择这里肯定是为了钱，但事实上我暂时没那么缺钱，也没有那么强的赚钱动力，尤其是目前没有时间花钱的情况下。</p><p>目前看，工作似乎没有带来很多认同感或者幸福感。</p><p>有个朋友说的很对，一个想法一旦发了芽，就会不断不断的长大，最好的办法就是去实现它，不管结局如何。</p><a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      怎么说呢，从生活中获取到的快乐比较少，憋屈的东西比较多。
    
    </summary>
    
      <category term="日常" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="烦恼" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E7%83%A6%E6%81%BC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2019 年度总结：为什么活着？</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-12-25/2019-summary/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-12-25/2019-summary/</id>
    <published>2019-12-24T17:38:41.000Z</published>
    <updated>2020-01-15T15:40:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>年终总结，已经成了一件很有仪式感的事情，每次开始写的时候才会发觉，呀，原来这一年发生了这么多事。要提前说的是，因为一直在修改，拼命塞进任何想到的东西，所以越写越长，非常建议你提前扫一眼再决定有没有必要读下去，毕竟时间是宝贵的。</p><p>首先简单总结下这一年，大学毕业，进到一家高工作强度的公司，正式开始“社畜”生涯。因为地域迁徙，所以几乎是“重启”了朋友圈，在一个新的地方，结交新的朋友，和以往完全不一样的单休生活，总体上来说，我还算适应的不错。工作上而言，我个人觉得还不错，虽然我是本科，在算法这一行里并不多见，但是并没有感受到什么掣肘的地方，有之前的不了解东西，一定是尽最大努力弄懂弄明白，所以工作上的压力基本也还好。同事之间合作也比较顺利，有一些私下关系也很好。怎么写着写着有点像 PR 文，总是就是还不错啦，唯一的小问题大概就是单休了，还是失去了很多自由支配的时间。</p><p>起标题是一件很头疼的事情，小时候写作文起，我就习惯先写完文章，然后再写标题，在我看来，归纳相比扩写，要简单的多。再后来，写的东西总是很发散，没有中心，这样的文章，语文老师不会喜欢，换一个人也不愿意读，读来读去不知道在讲什么，所以我开始预先定好一些条条框框，先写小标题，在小范围内发散，整体上再加以修饰点缀，总算不至于结构散乱，这样就算别人读起来还是很乱，回头瞅一瞅标题，啊，原来他想说这个。所以这篇文章也是，如果你觉得太长，大可以快速翻下去，看完小标题就知道我写的是什么了。</p><p>花很多时间记下这些东西，很大程度是希望将来有地方回忆，都说互联网时代的记忆很短，讯息的时效性很强，人们忘得很快，很久以前一起网上冲浪的朋友，不再联系之后，再看到账号就会觉得陌生。但是另一方面，也是好事，我们可以记录的载体更多，方式也更多，传播的成本也更小，可以有更多的机会把自己的想法分享给更多人。</p><p>这一年花了很多时间和自己相处，简单来说就是了解自己，通过剖析自己来解释自己的行为。这样的结果就是，越来越喜欢和自己玩，嗨，你可真臭屁！</p><p>像我这样的年纪，一人吃饱全家不愁，最容易迷惘，也容易想多。想做的事情太多，能做的事情又太少，想法和行动不匹配，就会顺拐，走起路来，虽然不会摔跤，但怎么看都怪怪的。老一辈人，很少追问为什么，例如为什么活着这种深奥的话题，但这并不代表他们没有答案，你随便问一个老辈的，他多半会首先错愕，然后毫无犹豫说出一个简单的由头，然后再感慨一句，“人就活一辈子，怎么都是活，想那么多干啥”。他们不问，但是心里有答案。我一直在问，但心里没底，活着的意义是？</p><a id="more"></a><h1 id="0、前言"><a href="#0、前言" class="headerlink" title="0、前言"></a>0、前言</h1><p>小时候的主要记录方式是相机，家里的相机记录下我的很多成长瞬间，翻看那些老照片的时候，当时的场景都会一下子浮现到眼前，就像去储物箱翻到小时候的玩具一样。相比玩具、日记本之类的实物，科技的发展让我们有了更多更方便的记录生活的方式，不断进化的手机让我们有更多更加高清的照片、视频，云盘带来更便捷的存储方式。</p><p>无数的经验证明，在晚上写出来的东西，都会带着黑夜的矫情，一定也只适合在晚上读，生活在白天的人看了，首先要起一身疙瘩，也很难理解个中情绪——包括早上醒来的我。</p><p>19 年是很难熬的一年，发生了很多很多的时候，有些事情可以跟人倾诉，有些只能埋在心底。</p><p>这是正式工作的第一年，也算是一个小的转折点。就像每一次升学一样，移动到一个新的区间，以往的追求都很简单，开心地度过这个区间，然后去到下一个。</p><p>如果要说成长，这一年称得上翻天覆地的，至少我自己这样觉得。可以成长的地方有这么多，大概也是因为之前有太多地方要成长。</p><p>19 年实在有太多东西想写，想抓住。不过我也慢慢发现，一个人能记住的东西，实在是很少，只能是不断做减法，只记住那些真正在意的东西，记不住的东西，忘了就忘了吧。</p><h1 id="一、毕业"><a href="#一、毕业" class="headerlink" title="一、毕业"></a>一、毕业</h1><p>毕业前，父亲生了病，一度在 ICU 住了很久，那段时间实在难熬，心里只有害怕。我妈问，小儿，你爸要是挺不过去，可咋办啊，说完就哭的稀里糊涂。我也不知道，如果我爸真没了，真不知道生活该怎么继续。那时候真感觉，天塌了，世界变成了白色，除此之外的一切事都不重要。</p><p>当然，结果没有那么坏，父亲挺了过来，不然我也不会如此坦然的坐在这里，写我的什么狗屁总结。这件事之后，父亲老了很多，我也仿佛“老”了很多，在生死面前，还有什么是不可以看淡的呢。那时候就在想，将来一定要让父母过得好，不，不是将来，是从那时候开始。</p><p>我不是爱哭的人，但是好几次，我坐在寝室，想到父亲辛苦了大半辈子，只是为了这个家，到头来还要经受这么大的折磨，眼泪止不住地往下流，实在忍不住，跑到卫生间捂着嘴哭到浑身颤抖。我真的没有任何准备，从小到大没有经历过这么大的挫折。</p><p>我一般不藏东西，有情绪都会讲出来，但这件事一直憋在心里，毕业那会每天还是一样乐呵呵，做一些毕业生该做的事情，和好朋友一起追忆，一起吹牛，快要离校的那段时候，说的最多的大概是，“以后估计见得少，保重”。毕业季，饭局多，虽然吆喝几声就是一群人，酒量大概也是那时候练出来的。</p><p>憋着不倾诉，大概是觉得，毕业本身已经足够悲伤了，如果还要加上我这些悲痛的事情，大概整个毕业季都会是灰色吧，也会影响到别人，你出现的场合，都要给你同情，那该多尴尬。</p><p>最开始的时候，只能喝两瓶瓶酒，后来可以喝四瓶五瓶六瓶，再后来啤酒就醉不了了，当然，现在酒量又退步了，喝两瓶就会飘，哈哈。</p><p>要知道，没有什么，比你和一群要好的朋友在一起，吃饭喝酒聊天吹牛怀旧更开心的事情了，再多的烦恼也会暂时忘掉，当你醉醺醺的回到宿舍，往床上那么一躺，就什么都记不起来了。有朋友还以为我是因为失恋才酗酒，哈哈，并不是，那只是雪崩里的一朵小雪花。</p><p>照理说，这样的毕业季应该是由苦和泪组成的，但我不是那样脆弱的人，毕竟一向自诩“乐天派”，所以那时候总是想着法的逃避，去跑步，下雨的时候光着脚在信操跑步，去坐大循环，坐完一整圈再回到信部，去东湖跳水，我一个两次溺水差点挂掉的人，在东湖里和一群抱着篮球的大爷扑腾扑腾，要么就打游戏，通宵打，打完睡到自然醒。总之尽量避免思考，避免独处。</p><p>每个人毕业之后都会怀念，我猜，我怀念的会更早一点。你毕业了，去了另一个城市，带着原来的苦，之前的朋友却散落天涯，想想就知道有多惨，这样推算，就算一度抑郁甚至偶尔生出戾气也不奇怪吧？</p><p>我无数次庆幸，在珞珈山有那么棒的一群人，让我在那样苦涩的日子里还可以开怀大笑，我在 19 年的最后一天，记下对远方你们的思念，希望未来可以多见见。</p><p>上面这句，晚上写的，太**矫情了，也懒得删了，毕业之后，很想念武汉，在外面听见武汉话，兴奋程度不亚于听见家乡话，很亲切。</p><h1 id="二、乱想"><a href="#二、乱想" class="headerlink" title="二、乱想"></a>二、乱想</h1><p>第一章似乎写的有些过分压抑，各位看官大不必啊，如果我有写得感人的话，哈哈哈哈哈哈。可能是因为写的时候又进到了当时的那种情绪，加上晚上跟爸妈打了电话，把当时的境遇写的过分惨了些。事实要好很多，那时候还是有很多欢乐。</p><p>经历了大大小小一些事情之后，也会去反思自己之前的一些行为，差不多等于胡思乱想吧，就自己在那里瞎琢磨，倒也琢磨出来一些东西。</p><p>1.珍惜，更加珍惜以前觉得理所应当的东西。我以为自己会成熟的更慢一些，可以多当几年孩子，但是上帝似乎有意在我</p><p>2.感恩，感恩这种东西，就像很多水到渠成获得的本能一样，当你到了一定的年纪，会自然而然的懂事，开始感恩。小时候我跟父母在一起的时间不多，有一次和家里闹脾气吵架，甚至还说过，“养我是你们应尽的责任，是法律规定的，大不了长大了我再还给你们”这样的傻气话。</p><p>3.不较真，很多时候都不能较真，有些东西，凑合着能行，就凑合呗。很多地方都能体现我作为一个处女座的特点吧，尤其是之前，要求比较高，有时候甚至有点钻牛角尖，这一点在我小学的时候就有老师反馈过，是我的数学老师，应该姓姜。</p><p>4.修饰，以前觉得，你的本性是这样，心里如果想，就如何表达如果做事就好了，但实际上人们不喜欢这样的人。你内心是个散漫懒惰的人，如果你好不遮掩的表现出来，没有多少人觉得你很真实，只是会说，恩，我不喜欢这样的。所以这时候修饰就显得很重要，适当的修饰，绝对是利大于弊的。</p><p>5.公平，我是那种很典型的对陌生人很客气，对熟人尤其是好朋友、亲人一点都不客气的人。这会导致很多问题，比如“总是把最坏的一面展现给最亲的人”，这一点也不好，而且就算你要展现，也不要全部丢给一个人，这样对人家也不公平对吧？你受了委屈，可以憋着泪对陌生人彬彬有礼有说有笑，回家却要一副臭脸甩给亲人，这是凭什么？以后见到这种人，见一次打一次，包括我自己。</p><p>6.和解，认识自己是一个怎么样的人，然后理解自己，认可自己，这其实很难。我应该算是个完美主义者，但我自己跟完美搭不上边，如果让我一天到晚我自己，八九不离十会疯掉。所以要原谅自己，想要有八块腹肌，就去健身，工作太累没法坚持下去，那就算了吧，有时间就去，毕竟你不是什么超人。身边有那么多人都比你优秀，是不是要开始自我否定进而自闭呢？那也不必，偶尔运用阿 Q 精神，“自我胜利”，不见得是坏事。你努力想要办好一件事，付出了很多很多，最终还是黄了，是不是要开始自我怀疑了呢？我是不是不太行？你爱好那么多，有几个做到极致呢？爱好多也是优点嘛。</p><p>有一段时间，不知道吃错了什么药产生了一种错觉，“我很优秀，我要每件事都很优秀，我要对自己高标准严要求”。这是一件很扯的事情，换句话就是“产生了和能力不相匹配的野心”，会很累。</p><p>和解，在我这里大概意味着允许自己犯错，允许自己达不到预期，允许自己是菜鸡，适当为自己开脱，这样才是游戏人生，才会有更多快乐嘛。</p><p>7.主要矛盾，做事的时候分清主次，扮演好自己的角色，解决主要矛盾。解决问题，是一种很重要的能力。有一段时间切到了一个新的系统做算法开发，有很多工程问题，我会很关心一些细枝末节的东西，什么都想自己搞清楚，mentor 就说这些东西，你可以关心，但是首先要保证的是算法方便的进度，工程方面的问题，抛给对应的同学协助解决。</p><p>这是一个很实用的建议，之后很多情况下，解问题的思路开阔很多。其实不仅仅是这一方面，例如做事的时候因为某些东西卡住了，首先弄清楚为什么卡住，然后看这件事的某些部分是不是可以并行，是不是可以通过某些方式绕过去，尽量不要等，等是一件代价很高的事情。尽量想办法，快速验证。</p><p>8.负反馈调节：“在一个系统中，系统本身的工作效果，反过来又作为信息调节该系统的工作，这种调节方式叫做反馈调节 （生物学）”，人只有犯错，并且付出相应的代价，才会变聪明，才会真正印象深刻，之后想尽一切办法避免同样的错，不然的话，任凭老人们、前任们如何说教，也无济于事。人有时候跟神经网络有点像，初始化的时候有好有坏，确定了目标函数，然后就各凭本事，可劲优化，有些东西会让你收敛的更快，有些让你收敛的更好，有些会让你“学坏”。</p><p>君子不夺人所好，打击黄牛党。</p><h1 id="三、工作"><a href="#三、工作" class="headerlink" title="三、工作"></a>三、工作</h1><h2 id="1-工作思考"><a href="#1-工作思考" class="headerlink" title="1.工作思考"></a>1.工作思考</h2><p>工作方便的东西，也有很多可以写，如果要论素材，一定是最多的，我有一个备忘录文件夹专门用来记载工作心得，但是便于分享再加上具有普适性的实在不多，这里仅凭印象，记录其中的一部分。</p><h3 id="1）细心"><a href="#1）细心" class="headerlink" title="1）细心"></a>1）细心</h3><p>对于代码尤其是线上代码，常怀敬畏之心</p><p>2.目标明确：记清楚自己的核心 </p><p>3.高效率：</p><p>4.及时反馈，主动交流，让同事知道你的最新进展。</p><p>5.终身学习：这个概念</p><p>6.校验给自己的输入，不信任外界信息，写好自己的“保护代码”。这里其实不仅仅是代码，别人提供给你的信息、数据和结论等等，统统需要自己去校验，尤其是在一个各方便基础设施都不是很完善的公司。你需要自己去检查每一步，确保没有问题，而不是想当然。</p><p>同样的，自己要努力成为一个靠谱的人，确保对外的输出是正确的，如果输出了错误信息，及时修正。</p><p>7.认可工作：必须得承认，工作是很重要的一部分，虽然不能让工作占据了大部分时间，但你觉得忽略不了工作，你需要工作中的自我认可和他人认可，需要接受游戏规则，然后追逐奖励，不然你一点也不开心。</p><p>工作当中如果能够一直有成果，也是一件很快乐的事情，就算有一些困难也可以克服，所以说还是需要有激励自己的东西。</p><p>8.自主：有些工作需要抢着做，</p><p>多与人沟通交流，多跟人请教，不要埋头一通瞎忙活。</p><p>做事情目的性和计划性很重要，首先搞清楚要什么，然后分清楚主次，再就是要有计划性，分层分批去解决问题。</p><p>这半年工作方面的文章写的最多，想要做一个索引便于查阅，想想太麻烦还是算了，感兴趣的自己去翻翻看吧。</p><p>信息不对称，选择的时候容易想当然，出现偏差，最好的办法就是自己去体验。再有就是多读书，多与人交流，避免一个人瞎想，很多时候自己一个人想到的自以为很棒的 idea，其实有可能是别人早就熟知甚至已经落地的点。</p><p>专注：一心多用，不一定是好事。</p><h2 id="2-评论"><a href="#2-评论" class="headerlink" title="2.评论"></a>2.评论</h2><h3 id="1）人工智能"><a href="#1）人工智能" class="headerlink" title="1）人工智能"></a>1）人工智能</h3><p>这个词经过这几年的洗礼，含义已经变得丰富多彩。这个小行业的飞速发展，我们这些身在其中的，体会应该最深。它的影响力，已经开始在社会的边边角角开始体现。当然，这里我无意鼓吹，也无意贬低，就事论事聊一聊自己的感受。</p><p>现在人都喜欢鼓吹新概念，好像不管什么东西，只要是新的，就是牛*的，身边也不乏无脑鼓吹什么区块链人工智能的“人物”，当然有些确实厉害，有些就呵呵。我虽然是菜鸡吧，但因为去公司实习的早，所以比较实在，结果导向，白猫黑猫，抓住老鼠就是好猫。</p><p>首先是直观上的收益，人工智能在很多情况和机器学习是差不多的，</p><h3 id="2）产品经理"><a href="#2）产品经理" class="headerlink" title="2）产品经理"></a>2）产品经理</h3><p>可以有追求，但多数情况下都是抄就完事了，这绝没有任何歧视这个群体的意思，抄的有模有样，甚至还能推陈出新，那便是本事。</p><p>当然，多数只会抄。</p><p>就我自己而言，很多时候都会有处女座的典型特点，注重细节体验追求完美，在公司就经常提各种 bug 和优化点，希望那些同事不要烦我哈哈哈哈哈。大学的时候，和朋友一起写游戏的时候，是一段非常美好的经历，希望以后也有机会，再来做自己的产品，这也曾经是某一段时间的理想。</p><p>这个群体，似乎很喜欢方法论，当然也许是我的一些误解，这一点是很多技术同学看不到的点，跳出来聊产品，讲一些实际存在但之前没人说过没人发现的话，这也很厉害，有时候听到这样的点，会觉得豁然开朗，但是听多了也就那样。</p><h1 id="四、生活"><a href="#四、生活" class="headerlink" title="四、生活"></a>四、生活</h1><p>给自己留更多的时间，主动做一些有意思的事情，体验更多的未知内容。</p><h2 id="1-游泳健身"><a href="#1-游泳健身" class="headerlink" title="1.游泳健身"></a>1.游泳健身</h2><p>工作以来，健身的口号一直喊得很响，事实上执行的也不错，工作之后长时间坐在电脑桌前，缺乏运动，就总想着找机会动一动。</p><p>最开始是跑步，绕着苏州河跑步，后来天冷了，就去健身房里练，接着觉得健身房太累，有些项目掌握的不好，还会很痛，就开始游泳，目前保持一周至少一次。</p><h2 id="2-书和电影"><a href="#2-书和电影" class="headerlink" title="2.书和电影"></a>2.书和电影</h2><p>这一年在读书上还是花了很多时间，尤其是临近毕业那会，最是放松，读书也无需带着目的性，放肆随意去读，很畅快。</p><p>这一年使用最多的是微信读书，APP 的年终记录里的时间应该比我实际的要多。微信读书这个软件，延续了微信系列的一些优点，例如简洁等等，是不可多得的好产品，但可能因为急于做社交、做互动，也做了很多不好的尝试（或者说我不喜欢），例如【故事】，这是一个很重要的底部 Tab，但是浓浓的头条加 UC 加朋友圈爆款文，每次都会觉得拉低了本身的档次。那些朋友圈爆款文，我如果想看，为什么不在朋友圈就点开呢？既然是读书的地方，就该有取舍，一味求流量，只会显得格格不入，当然，这只是一厢情愿的想法，为了恰饭，情怀简直是第一个应该舍弃的。</p><p>（写完之后几天又打开微信阅读，在设置里面看到“关闭故事的文章推荐”，关闭之后清爽太多，好评！）</p><p>这一年读的书不多，这里记一下印象比较深的几本书。</p><p>《》</p><h2 id="3-音乐"><a href="#3-音乐" class="headerlink" title="3.音乐"></a>3.音乐</h2><p>聊到音乐，其实有点像小时候去小伙伴家玩，到了地方一定是把家里的玩具全部拿出来，然后一一介绍给对方。</p><p>音乐不像电影，每年都会遇到很多很好很喜欢的，电影看四到五遍，就算是珍爱之极，喜欢的歌却可以一直听一整年。</p><p>没有什么最喜欢的歌手，如果一定要说毫无疑问是陈奕迅。说到这其实不太理解一些饭圈文化，也不是很理解那些疯狂追星的朋友，喜欢一个歌手，认真听他的歌，有机会去听演唱会难道不够吗？干嘛要搞出那么多幺蛾子呢？你喜欢的是那个真实的他么，也许是被包装好或是你一厢情愿的寄托。eason 的演唱会全部在香港，一来工作了实在没有时间，二来今年香港形势不太好，后来的演唱会好像都取消了。</p><p>周杰伦自然是一代人的回忆，今年也出了几首新歌，依然很好听，周董的歌，是在任何场合任何心境下都可以听的。</p><p>实际上我没有之前音乐付费的习惯，当然这并不好，今年只为两个歌手充过钱，Taylor 和朴树。有些歌充了会员才能听嘛，想听的时候就会充一下会员，然后听一整天，这时候就像和阔别很久的老朋友重逢，心情非常棒。</p><p>这一年对于网易云的推荐是很失望的，几乎没有在推荐的歌曲里找到几首喜欢的歌，所以后来都懒得听日推，大概是期许过高，自己实际。</p><p>今天特意没有带充电器，就是担心写的太久，100% 的电量到 1% ，键盘敲击之间，记下了 2019 年的一部分，结果终于还是没有写完，拖到了第二天。</p><p>不久前刚看了一部电影《地久天长》，里面有一对夫妻，失去孩子之后又在计划生育时期因为被迫堕胎失去了生育能力，夫妻二人觉得自己活着就是为了等待死亡。</p><p>平时留给写东西的时间太少，想写、想表达和想要表现的东西又太多，所以每次写完都不是很满意。</p><p>还有很多时候，一瞬间想要记下的东西，总是转瞬就消失，虽然不像那些名人作家，或者是伟大科学家，有一些惊世骇俗的想法，丢掉的想法没那么“值钱”，抓不住的时候还是会觉得可惜。</p><h2 id="4-视频、直播"><a href="#4-视频、直播" class="headerlink" title="4.视频、直播"></a>4.视频、直播</h2><h1 id="五、期待"><a href="#五、期待" class="headerlink" title="五、期待"></a>五、期待</h1><p>往年我一般会给自己定一些容易衡量的目标，期待下一年可以完成，今年不太一样，就像今年的第一条朋友圈：“希望20年大家都平平安安健健康康快快乐乐！”，再简单不过的愿望，但又很难。需要许愿的东西，往往不是通过努力就能得到的，总是带着一点玄学色彩，需要上天的眷顾。</p><p>希望新的一年通过自身努力，内心更加强大，可以直面更多困难，不轻易求饶逃避，也要更勇敢一点，敢于表达。</p><p>对于未来，其实暂时没有明确的计划，很多时候还会觉得迷茫，希望明年可以看得更清楚。</p><h1 id="六、结语"><a href="#六、结语" class="headerlink" title="六、结语"></a>六、结语</h1><p>如果说起行文的技巧，无论是在哪里学到的几乎都忘得感觉，只记得要真实，有感情，这样的基础上，再加上一些文学技法的修饰，让表述更加吸引人，就再好不过了。</p><p>睡前看到何同学的微博，聊了聊自己的经历，我的理解大概是，坚持也许就能成功。</p><p>还有一件很巧的事情，在熬夜写这篇文章的时候，刚好收到一位读者的赞赏，更觉得有写下去的动力，征得本人同意之后也分享给大家，认可绝对是最好的鼓励。</p><p>活着嘛，最重要开心，随遇而安，有想法的时候就去施展野心，去努力去拼，懒洋洋的时候就蜷起来，做一个废人，间歇性努力，没什么不好。一切全看您怎么想。您开心了，您乐意往前冲了，就撒丫子跑完事了，您失意了，您累了，您找一地跟鸵鸟一样把脑袋埋起来，怎么着都行，就是别跟自个过不去就行。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      社畜第一年，也没啥可写的。
    
    </summary>
    
      <category term="年度总结" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="年度总结" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="责任" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E8%B4%A3%E4%BB%BB/"/>
    
      <category term="当担" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%BD%93%E6%8B%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2019-notes-2</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-12-15/2019-notes-2/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-12-15/2019-notes-2/</id>
    <published>2019-12-14T19:44:08.000Z</published>
    <updated>2019-12-14T19:44:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a><p>我们的时间总是有限的，以前是，现在工作之后更是，所以对我而言，目前最珍贵的东西是时间。要把时间花在最重要、最喜欢的事情上。</p><p>坦白讲，之前一直以为自己忘不了一些过去的事情，仔细分辨可以发现，其实是因为对现在的生活不满意，或者说现在没有生活，这样就只能求生活了。我们的父辈，也都是这样过来的，更加艰苦的事情，他们未曾退缩过。</p><p>时间少，并不意味着生活服务的降级，反而是要做减法，“水落而水出”，就像大浪淘沙一样，这个年纪的人，会有很多想法，时间只能给到最需要的那部分。</p><p>睡眠简直不要太重要，前阵子有段时间睡的很晚，整个人不在状态，思考的速度都会慢下来，脑子昏昏的。大写的时候，有足够的时间可以补觉，所以总是肆无忌惮的看各种电影，毕业之后只能克制，尽量挑选口碑不错的电影，当然这样会错过很多好的作品。也要感谢豆瓣，为后来人提供了一些参考，至少过滤了一些严重不及格的“产品”。</p><p>每个人大概都会有迷茫的事情，例如为什么努力，为什么活着，这其实是个一直在想的东西，有时候洒脱一点其实很简单，但是如果认真一点来思考就会找不到答案。说起来有点好笑，当初选计算机专业是因为读了一本《乔布斯传记》，觉得很有意思，颇有点雷军当年在图书馆读《硅谷之火》的意思，但说句实话，乔布斯跟计算机专业，其实没有那么强的相关性，我也不是想学什么计算机，只是一时热血想成为乔布斯那样瞩目、传奇的一个人。  </p><p>也许如果我在那时候读到另外一本很会吹嘘的书，就会选了另外一条道路，同样可以美名其曰因某某而选择了这条道路。但实际上，读计算机专业和成为第二个乔布斯并没有很强的关联性，或者说，成为第二个某某牛B的人，和读该牛B的人的专业，并没有什么必然关系。</p><p>《蛙》</p><p>莫言的小说，确实很喜欢，高中有本语文课外读物，各种名家的好文章喜欢在上课的时候读，就着老师的讲课声音，看书效率很高，一节课能看几十页。莫言的书，故事性很强，让你愿意竖起耳朵听。</p><p>我理解，《蛙》主要在围绕计划生育，围绕着姑姑，讲那个时代的故事。有句话叫做，文人是时代的记录者，是历史的良心。每每看到那些，记录着一个个时代的作品，心理都会由衷生出一种感激，感谢前人的记录，让后人得以超越时空，了解过去。</p><p>《奇葩说》</p><p>最近娱乐时间，看《奇葩说》比较多，大学的时候虽然在辩论队，其实没怎么认真打过比赛，也不是很懂辩论的意义。当做综艺节目看辩论的时候，似乎才体会到一二。辩论是就一个有争议的事情进行讨论，每个人不管你真实的想法是什么，都要按照你的持方去思考，辩论的过程也不仅仅关乎输赢，重要的时候每个人在整个过程中深入的思考一些辩题，尝试透过现象看本质，无论是讲故事打感情牌唤起人共鸣，还是严丝合缝讲逻辑摆事实，场上的人如何想不了解，作为场下观众，能在其中有感触有思考，就是一次很棒的辩论了。</p><p>再有就是，辩论的双方各自有不同的观点，延续到生活中任何一处都是如此，意见看法不同，还是可以面对面的讲清楚，听听不同的声音，接受并允许世界上有不同的声音。</p><p>《骡子》</p><p>新看了一部电影《骡子》，剧情简单到几乎一句话就能讲完，一个人一辈子醉心事业忽略了家人，等到成为一个70岁的老人的时候，才开始后悔这一切并尝试弥补。当然，这其中还有很多情节和故事，我一向不喜欢用几句话概括一部书或者一部电影，除非真的很烂。</p><p>大家越来越知道，人不再只有一个形象，人本身是复杂的，在不同的阶段，不同的时间节点，想到的看到的和做的事情都完全不一样，所以理解每一个人都要用动态的眼光去看待。人是这样，很多别的事情也一样，尤其是好的电影，里面的内容很多，不同的人，接收到的信息也完全不一样，专业的影评，了解相关事情的人，第一次接触的观众，等等。让不同的人，知识文化背景相差甚远，仍然可以产生共鸣，就是所谓的佳作了。</p><p>《圆桌派》</p><p>有两集印象比较深，有一集请了姜文，</p><p>还有一集请了</p><p>《孤独的美食家》</p><p>《庆余年》</p><p>这部剧跟朋友安利过，最近也一直在追。其实小说很早之前看过，猫腻的书也看过几本，但都是囫囵吞枣，图个过瘾。</p><p>当年看小说很痴迷，过年那天晚上家里人一起看春晚，我抱着一本小说在看，把我爸一顿批，“书也有三六九等，你这看的是最下等的书”，想想也有道理，虽感到羞愧，但一时面子上挂不住，还是要继续看，但后来还是慢慢抛弃不再看那些没有多少意义的“爽文”。</p><p>就像《庆余年》和猫腻，当年看的时候觉得不起眼，觉得自己和作者以及书中作者都是屌丝，大家臭味相投，一起凑个热闹，可现在看来，猫腻以及有好几部书翻拍成电视剧，俨然是成功人士，而当年看书的我们，多数还是屌丝。所以改编翻拍的时候，很多不合时宜的自然删掉，有些人物刻画不细的地方，也慢慢补上去，总的来说是个不错的作品。</p><p>想家</p><p>工作之后，家里的一切都变得很美好，经常想念家里的糍粑挂面，腊肉炒</p><p>蒜苔，胡萝卜炖猪蹄，青菜滑肉汤，水煮荷包蛋，等等等等。</p><p>鲁迅有百草园</p><p>注：封面图是《庆余年》海报。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;我们的时间总是有限的，以前是，现在工作之后更是，所以对我而言，目前最珍贵的东西是时间。要把时间花在最重要、最喜欢的事情上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坦白讲，之前一直以为自己忘不了一些过去的事情，仔细分辨可以发现，其实是因为对现在的生活不满意，或者说
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>随手记</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-12-14/2019-notes-1/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-12-14/2019-notes-1/</id>
    <published>2019-12-14T06:07:08.000Z</published>
    <updated>2019-12-14T06:07:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>聊聊妥协、动力、独处、讲究和拖延症。</p><a id="more"></a><h2 id="妥协"><a href="#妥协" class="headerlink" title="妥协"></a>妥协</h2><p>长大就是不断妥协嘛，一开始是跟别人妥协，后面是跟自己妥协。</p><p>说一千道一万，咱就是一普通人，偶尔也会做做梦，在象牙塔的时候大家都是做梦，梦游的人碰到一起就会聊一些比较虚的东西，“啊，你看，他这个梦做得不错，要多学习”，出来以后，烈日灼烤，朋友也少了很多，自由自配时间少了很多，快乐自然也少了很多。</p><p>因为你要工作嘛，你总不能天天做梦，总是聊一些甜甜的东西，工作是很苦逼的，这没有人反驳吧？除了你老板。</p><p>以前觉得，哎，写代码我还挺喜欢，我做的是喜欢的工作，我真棒。是，这观点没错，关键要看度，一周七天，你六天放假，一天工作，这叫“爱好与工作齐飞”，反过来就只能叫“你和你的工作在天上飞”，工作五天也一样，不特指单休。就跟最近《奇葩说》的辩题一样，伴侣的梦想是当个咸鱼，说的就是最近的我。</p><p>看过一个鸡汤故事，不知真假，是说有一种老鼠，喜欢囤积食物，在野外食物不足的时候如此，在实验室食物充足人工喂养的条件下也如此，跟我有点像。我就特别喜欢思考，希望瞎想瞎琢磨，给自己找焦虑，俗话说叫没事找事，吃饱了撑的。怎么说呢，具体而言，就是说我，喜欢居安思危，不安分，想得多。刚一工作想着买房的事情，我一想到要工作好多年，头都快秃了，还得把钱交给那些炒房子的，才能有个自己的栖居之所，就觉得气愤，没错，是真实的气愤。</p><p>现在的社会是有问题的，很多年轻人，如果没有点魄力和家庭条件，是不足以谈幸福的，你别扯那些小确幸，简简单单一个房子就能压死一堆人。最主要吧，我是觉得不值得，不是说真的就买不起，其实也买不起。魔都这房价，啧啧。但是你想想，干嘛啊，每天累个半死，就为了一个破房子，一旦背上房贷就被套牢，你根本不敢张牙舞爪，活不出自己的性格，小人物的心酸啊。</p><p>我看过很多好电影，拍过去一代人几代人的生活，小人物的难处，人生的浮沉、挣扎和努力，真实，发人深省，但是很少看到有拍的特别真实的，反应现代年轻人困境的电影，如果有，请推荐给我，谢谢。<strong>人要的不只是活着，存在感、幸福感，这些都是一个有些有肉有情绪的人需要的</strong>。</p><p>前几天看到一篇文章，在上班没来得急看，说是国家发文，要鼓励带薪出游，好嘛，我举双手赞同。消除贫困是国家大计，这不用提，但是年轻人的生活质量，尤其是在一线城市的年轻人，该如何保障，想来绝不是咱在家蒙头想能解决的，一定是需要党和国家的支持，帮助改善，破除困境。</p><p>现在无论谈什么都讲究一个相对，讲究一个动态发展，有个词叫幸存者偏差，用在这里貌似不太恰当，这种情况下可能应该叫<strong>“不幸者偏差”</strong>，在我这样一个“不幸的人”眼里，可能只看到自己所处的群体面临的问题，外面仍然有很多问题亟需解决，而很多问题往往不是某一个个体，能够简单突破现在的社会体系和价值观可以做到的。</p><p>当然，咱还是热爱生活，热爱生命，向往美好，只是希望，美好的东西更多一些。</p><h2 id="动力"><a href="#动力" class="headerlink" title="动力"></a>动力</h2><p>我一直是个缺乏动力的人，做事往往需要激励和看到实时效果，一旦缺少反馈，就会动力缺失。</p><p>比如最近一段时间，就严重缺乏生活动力，一时间不知道为了啥奋斗，这也很常见，过一阵子就好了，实在不行咱是 90 后嘛，最擅长的就是<strong>撂挑子环游世界</strong>，手动滑稽。</p><p>希望尽快找到生活源动力，享受到生活，早睡早起。</p><h2 id="独处"><a href="#独处" class="headerlink" title="独处"></a>独处</h2><p>小时候一个人在家，晚上天黑之前门锁一定会再三检查，害怕啊，外面有风吹草动都会紧张，每年猫发情的时节更是恐怖，那种像极了小孩哭的声音，在空旷的夜晚几乎是钻到你脑子里，蒙在被窝里都不难躲避，所以很长一段时间睡觉绝不关灯。</p><p>有时候，上了床一时又睡不着，就想了很多打发时间的方式。</p><p>第一个就是收拾房间，虽然平时大大咧咧，东西乱丢乱放，但是本质还是个处女座，喜欢那种要命的整洁。所以不收拾则以，收拾起来就是大费周折，收拾一圈，也就困得差不多，倒床便睡了。就单拿抽屉来讲，抽屉里的东西，一定要分门别类，按照特定的规则分类摆放，所以每次一定是全部倒出来，像玩扑克牌一样，按照类别摆放整齐，然后再放回抽屉。</p><p>可惜的是，我擅于归类，但绝不擅长长久保持，不出一周时间，定又乱了起来。这一点，到现在也是如此。这里我愿意甩锅到母亲那里，母亲在家的时候，对我百依百顺，几乎要宠坏，宛如“公子哥”，直到现在，我的衣服、鞋子和随身物品，都是母亲在归置，我一概不需要操心。</p><p>所以说，基础的生活技能我一定是有的，洗衣做饭之类的简单事情自然不在话下，各种脏活累活也从不挑剔，但母亲在的时候，就好像摇身一变成了“智障儿童”，衣来伸手饭来张口，绝无切换延时，几乎是从进到家门的一刹那就完成了身份转变。以前只是享受着这种待遇，似乎从没有仔细考虑过。</p><p>其二是看书，无论什么书，只要是书就拿来翻，不为学知识，只是打发时间、解解闷。家里的书也不少，一楼二楼散落放着，先是抓着一楼的书看，拿到手之后随便翻到一页开始看，等到随便打开一本书，随便翻开一页，发现已经看过之后，就到二楼去翻书。父母在书这一点上，意见高度一致，除非绝无用处，不然绝不会卖掉。小学到高中的课本、练习册，几乎一应俱全，当然，可惜的是他们没有我处女座的优点，很多书只是随意的堆在墙角，跟我上学时候的书混在一起，并没有很好地分类。每次去找书都很头疼，随便抽出一本，伸长手敲掉书皮上落的灰，大吹几口气捧着去楼下。</p><p>挑书是个看运气的活，有时候选到一本不错的散文集，可以反复读好几遍，有些书不行，读起来没劲，比如不知道哪来来的武侠杂志，要么是故事乱写一气，读完云里雾里，要么就是故事还行，可惜是连载文，像我这样的懒人，绝无可能去每期追寻。</p><p>古人讲君子慎独，意在防微杜渐，没有人监督的时候，个人的缺陷、不好的地方，会暴露的更明显，所以尽量避免这种情况。慎独是为了避免做错事，我的慎独是不愿意一个人。<strong>每个人都会认识你的某一面，只有你认识自己的所有面</strong>，最知道自己的缺陷面，了解自己的无趣面，总之一切不完美的地方。独立面对自己，是件很容易焦虑的事情。</p><p>小时候一个人，打发时间一般是通过归置物品和看各种乱七八糟的书，现如今似乎还没有找到独处时候的消遣手段，这里我绝不愿讲一些做作的话，音乐读书写字为了陶冶情操等等，多数也是消遣，静心，不至于焦虑。</p><h2 id="讲究"><a href="#讲究" class="headerlink" title="讲究"></a>讲究</h2><p>语文上的讲究。</p><p>现在人们都不喜欢讲究，打字快错字多，偶尔有手误自然可以理解，但是有些明显的语法错误，每次看到都想凑到面前手把手纠正，我这该死的处女座。</p><p>举几个常见的例子，“您们”，“您”本身就是“你们”的意思，每次看到“您们”都想跳出来指正，又怕有人说你这人怎么认死理，我爸就是不知道人情世故的“反面典型”，我不能像他一样。</p><p>再比如这一句，“前面的同学已经说得很好了，我这里就不再过多赘述”，“过多赘述”，听起来没什么毛病，实际上是成分赘余，听起来就很奇怪。还有一个很普遍的东西，“的”、“得”和“地”，这几个词，大家都是混着用，包括我，其实严格讲不行。这里搬运一下知乎帖子：</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006tNbRwgy1g9wayh2yy3j30ys0u0agy.jpg" alt="image-20191214155241463"></p><p>还有一个我自己的例子：每年过年都会贴春联，虽说我们家仪式感一向不强，但是面对这件事，从未都是打起十二分精神。一般都是母亲买春联，我和哥负责贴，贴春联嘛，就是体力活，闭着眼睛贴就完事了。有一年打发我去买春联，回来贴的时候有一副小春联，写四个字“百无禁忌”，我差点随手贴在了厨房，后来被家里人叫住，说这个一般是往年贴在牛栏猪圈之类的地方。如果这里没有留心，可是要闹大笑话。</p><p>这些多数都是高考语文的前几道选择题，大概是考试考多了，对这些尤其敏感，更不用那些用错成语、乱用标点符号的，听到后简单想跳起来说你这里用错啦，来来来我给你纠个错。</p><p>当然啦，这些都是吃饱了之后才考虑的事情，生活有保障，活得开心之后，才想着活得更好的事情，也不需要事事较真，虽然你名字里带了一个“真”字。</p><h2 id="拖延症"><a href="#拖延症" class="headerlink" title="拖延症"></a>拖延症</h2><p>拖延症这件事情，在写东西上面表现的尤其明显，慢慢也想开了，拖延就拖延呗，总比没有好。</p><p>前段时候QQ邮箱出了个“写给一年后的你”活动，当时毫不犹豫写了“希望你快乐”，19年快结束了，也就这样了，只能寄希望于20年会过得更自由，更开心。</p><p>还有一点，之前东西发到一时博客网站的时候，写什么都可以随时发上去，后来用公众号之后反而很少发，总是想，这些东西写出来叫大家看到是否合适呢，又加上负面情绪居多，纠结之后往往作罢，所以越来越少。</p><p>其实还有很多东西想写出来，有些已经落到文字，有些还在脑子里，有些一闪而过没有记下，表达始终是人的刚需。</p><blockquote><p>最近写自己，都是阴暗、消极面，写出来之后是畅快的，毕竟现实生活中我以开朗性格为人熟知，大家都不愿意别人觉得自己是个消极沉沦的人——至少我不希望。前段时间出去玩，一群陌生人面前的自我介绍是：“我可能天生是个悲观消极的人，但是后天努力克服了这些不好的情绪”。</p></blockquote><h3 id="文中图片："><a href="#文中图片：" class="headerlink" title="文中图片："></a>文中图片：</h3><p><a href="https://www.zhihu.com/question/23579160" target="_blank" rel="noopener">https://www.zhihu.com/question/23579160</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      日常记录
    
    </summary>
    
      <category term="日记" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="日记" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小米手表初体验</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-11-14/xiaomi-watch-1/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-11-14/xiaomi-watch-1/</id>
    <published>2019-11-14T12:50:16.000Z</published>
    <updated>2019-11-14T12:50:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>写在最前面：目前来看，iOS + 小米手表 = 阉割版 = 大号贵版手环，由于暂时有没有配套的小米穿戴 APP（还在开发中？），所以 iOS 用户慎重入手。</p><a id="more"></a><p>你可能会问，iOS 用户为什么不用 iWatch，那个体验肯定最好啊，但咱毕竟是年轻人嘛，穷！</p><p>所以退而求其次，选择“为发烧而生”的小米，苹果家的东西，溢价实在太高，不划算，不能惯着。</p><p>首先是外观，这个肯定是最重要的，结论是还不错？比手环大很多的屏幕也让通知之类的文本信息看起来更舒服，虽然实际没有人用手环看通知。</p><p>接着聊聊最重要的系统，因为没有完整的APP，暂时只有一个基础版的Wear OS，简陋到只能换换表盘这样。</p><p>看起来不支持企业级的WiFi</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      前不久手环遗失了，刚好又出了新的小米手表，立即入手，这篇记录下使用体验。
    
    </summary>
    
      <category term="科技" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
    
      <category term="小米" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B0%8F%E7%B1%B3/"/>
    
      <category term="手表" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%89%8B%E8%A1%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写在正式工作半年之际</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-10-31/summary-of-last-4-months/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-10-31/summary-of-last-4-months/</id>
    <published>2019-10-30T16:50:55.000Z</published>
    <updated>2019-10-30T16:50:55.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>封面图是一次下班，猜测是一个小姑娘拉着路边执勤警察求合影。感觉</p></blockquote><p>写在前面：本来是上个月开始动笔的，一拖快一个月，今天就整理一下发出来，也算告一段落，不然总想往里面加点东西。</p><p>刚来公司的时候，leader 和我聊职业规划的事情，其中提到最重要的是要我以后多问为什么，几个月之后回过头来看，确实非常有道理。无论是技术，还是业务，多问一个为什么，都可以避免很多潜在的问题，帮助自己跳过一些踩到的坑。</p><a id="more"></a><p>工作之前写代码很多时候是从 0 到 1，自己从头开始写，什么地方都很熟悉，工作之后经常要接受别人的项目，或者在别人的基础上迭代，有些地方。</p><p>技术还是要抓紧时间学，目前来看，日益增长的业务需求和缓慢增长的技术实力是主要矛盾，黄老板在“画饼大会”上也提到，要让自己成长的速度跟上公司发展的速度——当然他当时是对管理层说的。</p><p>最重要是搞清楚目标，工作的根本目标还是线上指标产出，时刻记清楚这一点可以少走弯路，经常跳出手头的事情，多思考，有时候走了弯路，走了很久还没有意识到，要给自己思考的时间，冥想也是不错的方法，看看有哪些地方可以做得更好。</p><p>划分工作边界，搞清楚，哪些是自己要做的，哪些是需要别人协助解决的，搞清楚主要矛盾和次要矛盾，好钢用在刀刃上，主要精力放在最关键的地方。</p><p>靠谱，做事的时候带着脑子，就像下象棋，凡事多想几步，在这一点上，我一向不是很擅长，所以下棋经常输。</p><p>深度学习，虽说是玄学，总也有一些规律可循，努力打好基础，找找规律。算法岗，目前还是实验科学，合理的实验记录很重要。</p><p>一个听来的笑话：在相亲届，程序员就像大学食堂里面的饭，虽然不好吃，但是如果你来晚了，还真没有了。</p><p>一切事情都需要 double check，刚来的时候习惯假定一切都是正确的，自己是在一些正确的基础上做一些后续工作，但事实是需要先 check 接受东西存在的历史问题，弄清楚每一个流程，fix 一些遗留问题之后确定一个 baseline，然后再开始迭代。还有就是要对自己的产出、结论负责，做事认真。</p><p>沟通真的真的很重要，一方面了解真正的需求是什么，确保自己没有闭着眼睛跑偏，另一方面也搞清楚问题在哪，有问题一直闷头自己搞，耽误时间且效率低。</p><p>我司很多地方基础设施比较差，手工的成分很多，有时候很头疼，需要手动 check 的点比较多。leader 说阿里的观点是大材小用：“招最优秀的人，做最细致的事情”，所以阿里经常会出现好几个人同时做一件事的情况，我司还比较粗糙，很多地方人手不足，只能一方面提高效率，倒逼自己。</p><p>不要怕犯错，只有犯了错，才会意识到哪些地方有坑，下次避开这些地方，当然，也要不断减少犯错。</p><p>积极培养独立思考的能力，自己给自己安排事情，有自己的主见，不要盲目亦步亦趋。</p><p>关注最核心的部分，尤其是接触新的事物，但也要抓好细节！不知道在细节上吃过多少亏，细节的地方没有抓紧，出错的时候后悔莫及。</p><p>做好项目排期，因为我司培养体系的匮乏，很多大公司比较看重的流程统统没有，直接开始干活，所以很多规范化的东西比较欠缺，合理的规划对于自己，对于依赖自己的项目，都比较重要。</p><p>接受失败，接受进度不符合预期。我绝对属于要强的那一批人，一开始误导误撞，做了一些成果出来，后来慢慢要做一些更深入的东西，甚至于独立去推动一些事情的时候，还是会暴露一些问题，把控的不好，一个月结束，看起来做了踩了很多坑也做了很多事情，但是在线上指标上没有直接收益，一度觉得很失落，积极性也不足。站起身子想一想还是要接受一些简单的小失败，毕竟不是每一次尝试都会有正向的收益，时间还长。</p><p>刚来我司的时候，周末的时间还是多姿多彩，活力四射，最近事情莫名其妙的很多，还永远做不完，对自己也是极大的考验。</p><p>但是总归我还是一个对技术充满热情的小小程序员，依旧认为学习新东西是一种快乐，也希望自己不忘当初选择这个行业的初心。</p><p>当然，最重要的一点是，要把工作和生活分开，健身、美食、电影、游戏和其他的所有或好或坏的兴趣爱好，还是要花时间享受，不能一口气全部扑在工作上。</p><p>最后再聊聊一些工作以外的事情，一直很感兴趣的爵士，踌躇良久还是觉得这个作息再去学舞蹈就是自己搞自己，再有就是摄影，刚开始，还是没有时间，总觉得取不到好的景。电影和书因为门槛低，再加上宅本身低便利性，反而看得更多。下班路上有一个小广场，很多人在那里玩滑板，很是心动，等最近这段时间忙完试试看。至于说吃的，必须说来了这边真的委屈了自己的胃，我司的盒饭，谁吃谁知道，难吃到飞起，只能周末去“今天吃顿好的”。</p><p>工作之后，一下子就很喜欢怀念，经常会回忆起小时候的事情，姥姥家的红薯地和屋后的大水库，母亲做的滑肉和荷包蛋，家门口的竹林和池塘旁边的大桃树。不仅喜欢回忆，还有很多表达和记录的欲望，记录自己身边的事情，记录身边的人，简而言之当个业余作家，哈哈，也许我该去投稿。</p><p>一直断断续续在备忘录里记录着这些，也许有一天，我会出一本没人会买的书，就叫《阿真小时候》，里面没有顺序，按照回忆来写，一件事、一个人就可以写一篇，册子里不需要照片，读到文字就可以在脑海里想象出画面，你们一定会被我逗笑。</p><p>对了，忘记说了，我换了一个公众号来写东西，两个都是自己之前申请的，【一时博客】不能留言，所以换到这边，欢迎关注，不定期更新。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      正式工作第四个月，简单回顾一下。
    
    </summary>
    
      <category term="总结" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作杂谈</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-10-19/about-writing/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-10-19/about-writing/</id>
    <published>2019-10-18T18:22:35.000Z</published>
    <updated>2019-10-18T18:22:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于作家，我有一种说不清的情感，也是最近才发现，我从出生到现在，似乎从未实际见过什么作家，未能有机会当面请教一些一直以来的疑惑，也许有一天我应该找几位专业人士，仔细请教。大学读了计算机，跟这类文科专业更是背道而驰，也没能接触到相关的内容。</p><p>对于写东西这件事，我的热情从未削减过，总是断断续续在写，但是我有一个坏毛病，喜欢删东西，写完的东西隔一阵子就会删掉，好在现在克服了这个问题。人做任何事情，都需要激励，没有外部或内在的激励，很难坚持，也很难真正有所成，而我又一向羞于向人提起这件事，如果有人当面问到，更是要急忙扯几句有的没的糊弄过去，避免尴尬，所以一直当作一个隐秘的爱好。</p><a id="more"></a><p>喜欢写东西的原因很简单，它可以表达，可以记录。前者是情感的宣泄，后者是对事实的刻画。随着年纪增长，想记住的东西越来越多，记住的东西越来越少，这时候写作就成了好帮手，它能让时间变慢，让过去变得清晰。如果有一天什么也没有发生，你会怀疑这样的一天是不是存在，你会疑惑是不是有人悄悄换走了你的生命。</p><p>写作这件事情很难，首先是文笔，文笔这种东西，在我看来，只有多读书，多与人交流，多了解这个世界，多锻炼，才有好的文笔，才有机会写出不一样的东西。用文字表达自己，这不难，念过书的人基本都可以，但是有些人写的内容你愿意看，你乐意看，看完还想和作者说一句对对对，甚至说说自己的感受，有的你觉得就是写得好，写的真诚，作者是带着感情、带着情绪在写这些，把自己心里的话写出来，看这些文字的时候仿佛是面对面，一个人再给你讲故事，还要给你招呼茶水，叫你听的更舒服些，听到精彩的地方，你忍不住合掌：“嗨，可不是吗！怎么能够这样呢？世上真有这样的事情吗？我之前可从未听说过。你说的这个我知道，可我之前从未注意过”。        </p><p>再有就是风格，你的文字是否有自己独特的风格，辨识度高，让人印象深刻。有些书、电影，看到一半，你会自然猜想，这是不是谁谁谁的作品，去查一查，果不其然，大概是就是这个意思。也有人不愿意一直是一个路子，喜欢风格多变，不断突破自己，尝试新的东西，这种人是幸福的，不断体验未知的事物，绝对是人生一大快事。</p><p>写东西，总是要言之有物，有些人看见好风景可以吟诗作对，到了名胜古迹可以凭古吊今，而有的人只会说一句真好。抒发情感的方式，高下立判。但只要能感受到美，那就是值得的，最怕你已经麻木，无论是景、人，都无动于衷，接受不到美的信号，美对于你而言，已经失去了意义，人生在世的快乐就少了一大半。</p><p>人类的历史已经很久很久，从古到今，不知道多少人，写过不知多少文章，提笔开题的时候，难免出现想法重复，立足点冲突，甚至思想一致的情况，这就要求不断推陈出新，写出自己的观点，否则只是拾人牙慧，一味堆砌，后人读了也觉得乏味，所以要求你脑袋灵光，思维活跃。无论什么事情，聪明的人，总是可以做出不一样的东西来。就我本人的情况来看，从小母亲就用笨鸟先飞的故事教育我，也算养成了完事提前计划的习惯。当然，我很长一段时间里，我并不认为自己是那只笨鸟，但还是习惯了先飞。</p><p>很多作家，让我佩服的地方在于，敢于写最真实的自己，敢于刻画、对话最真实的自己，敢说真话。人总是各种原因会思前顾后，记得有位作家写自己身边的一个人，后来原型人物找上门理论说，“为什么把我写成这样？你得给我改回来”。我也有这样的困惑，有时候不敢写，或者是加工后再写。有些作家、编剧会把人物加以割裂、糅合，来自不同人物原型的特点，糅合成为一个复杂真实的人物。避免了一味纪实，又有文学加工。</p><p>写好别人不容易，写自己更不容易。敢于面对最真实的自己，是一种极大的勇气，拿笔记下最真实的自己，就是更难得可贵的事情了。对自己进行拷问，对自己的所作所为、言行举止进行审视，要知道，从古至今，认识自己本身就是一个极其困难的过程。有些人靠镜子认识自己，有些人靠朋友了解自己，有些人靠自省认识自己，每一种维度，都是一个自我，外在、朋友眼里的自己、内心世界，都是自己，但大家往往不能综合好这些个维度。就像每个青春期开始照镜子的少年，都会希望自己能够更加完美些，甚至有些人因为不满意自己的某些方面，拒绝照镜子、不敢照镜子。</p><p>对于作品而言，欣赏是自己的事情，对于一些刚开始接触的人，可能需要有一些引导，例如赏析，但是文章的创作和文学批评的再创作，其实几乎是独立开的。写书的人，当时如何想，和看书的人如何想，是割裂开的事情。很多时候人们会问作者，某某事情是我理解的样子吗？某某和某某到底有没有感情呢？作者的回答往往是，你觉得有，便是有，也有作者说，某某事情是我理解的样子，你理解的不对。但实际上，当你的作品问世，你的作品就不再是自己的“私有财产”，而是所有人都可以通过自己的理解、想象进行“再创作”的基础。</p><p>大家总说，为自己而活，不要为别人活，这太难办到了，我也曾这样想过，但是我的性格，似乎注定做不到，也许有一天我会真正想明白这一点，可以抛下一切，去做一些真正有意思、有意义的事情——对于我这样一个平凡的个体而言。</p><p>我很认同一种观点，人生是一场大型的游戏，你是唯一的主角，对于每个人而言都是如此，只是某个人扮演的角色不太一样，当你生命结束的那一刻，这个世界对你来说，就算是谢幕了，这场游戏也结束了。 当然，这样讲并没有任何鼓励轻视人生，轻视生命的意思，反而应该更加珍惜这唯一的生命，用游戏的心态，选择自己扮演的角色，用心体会这场游戏。</p><p>人类无时不刻不在思考生命的意义。有些人很快找到自己追求的目标，将自己的一生投入到他认定的这件事当中，这种人值得敬佩，我也很羡慕，但是到目前为止，我还没有找到一个能够让我愿意奋斗一辈子的事情。我相信，一定也有很多人，终其一生也没有找到自己的所谓目标，甚至有些从未思考过这个问题。我是谁？我在哪？我要到哪里去？这些问题对于他们并不重要，依靠一些技艺和本能，也可以过的很好。也许偶尔也会想要探究这些问题的答案，但是转眼就迫于生活压力，说一句想那么多干什么，要么因为别的原因不再深究。</p><p>思考人生的意义，思考了没有答案，思考了有答案，没有思考没有答案，没有思考有答案，这四种情况，究竟哪一种好，哪一种坏，哪里又有什么标准答案呢？</p><p>从小到大，我们会接受一套社会普适的价值观，告诉我们要好好学习，懂得礼义廉耻，要努力赚钱，长大了做有用的人，等等等等，这样一套东西，已经浸染到了每一个角落，社会也确实因为这样的正能量有意义的东西，变得更好。但有时候也会有一些不太好的地方，就好像给了我们一套衡量标准，例如衡量一个人是否成功，我们会不自觉的用这个人的财产、创造的价值、知名度等等去评价。一旦有了标准，有了比较，就会出现分级，出现不同级别之间的挣扎。</p><p>小时候成绩不好，你会因为这一套标准觉得自己做的不好心情不好，长大了“混的不好”，你会觉得不开心不得志。更好的教育会告诉你多样性的存在，你会有很多别的事情做得比别人好。人生的价值也不仅仅在这些地方，但是当你抱着这样的心态重新出发，会发现好像自己成了阿Q。“众人独醉我独醒”的豪气在这个时代已经不复存在，一滴墨水滴进杯子可以很快染色，一瓶墨水倒进大海又会怎样呢？还是要跟着规则，做一些既定的事情。</p><p>到现在这个年纪，还是会觉得自己一直在随波逐流，到了一个年纪段，参照身边人做的事情，做一些看起来理所因当的事情。就像工作，身边的同学，毕业后大部分无非就是工作、读研、出国和一些别的等等，随便从其中挑了一个看起来比较不错的就开始了社会生活，发现并不 OK，生活太苦。</p><p>你喜欢浪漫自由，一间房子就可以让无数年轻人的志向湮灭，终身背上房贷。就像很多媒体说的一样，都说大家相较父辈生活质量提高了，但好像他们那一代人，盖一栋楼房还没那么难，至少有所居。现在一个个社会精英们，却要花费自己的大好时光在一间房子上面，可怜。可怜的人里，也有我，每每想到这一点，都觉得无趣。</p><p>但是跳出来有那么简单吗？早已经身为棋子，被下到了这盘大棋里。</p><p>工作并不有意思，会有很多负面情绪，也许之后还会有更多，我的路是不是已经固定了呢？努力工作，结婚生子，养家糊口，成为一个苦闷无趣的中年人，这些过于长远的担忧，偶尔也就困惑着我，而且这种时候，你会产生一种无力感，你无力改变，无法逃脱。</p><p>但生活还要继续，知道这些会怎样呢？并不会怎样，依旧被生活毒打，但是也许，可以借此，写一本《生活毒打笔记》。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      难以启齿？
    
    </summary>
    
      <category term="写作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="写作" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>村子里的童年</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-10-19/summer-in-grandma-home/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-10-19/summer-in-grandma-home/</id>
    <published>2019-10-18T18:18:43.000Z</published>
    <updated>2019-10-18T18:18:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>那一年我八岁，成了别人口中的“留守儿童”。</p></blockquote><a id="more"></a><p>仔细回想起自己的童年，发现印象深刻的事情，几乎全都是痛苦的事情。脏兮兮看着就像巫婆的、一点不疼自己的奶奶。我不喜欢奶奶，因为    她不喜欢我；我不喜欢姥姥，因为我不熟悉她。我想念陪我长大的母亲，但她用一个小小的幌子哄骗了八岁的我。</p><p>八岁的我站在凳子上自己炒菜，来往路过的行人看见了都夸赞我，过年父母回到家里，别人将这种荣誉送给他们，他们谦虚的让给我，说这孩子独立，懂事的早。很多年之后我才知道，我本可以不需要那么懂事，也不需要那份夸奖。</p><p>有记忆以来，对姥姥家的第一个印象应该是响彻整晚的哭闹。</p><p>每年正月，大姨三姨四姨和老姨（母亲排行老二），大舅老舅，无一例外都是要去姥姥家拜年的，通常来说，这也是整个大家庭一年一度的团结日子，平日里没有大事是断然不能聚的这么齐的。所以一到姥姥家，母亲就忙着姐妹兄弟们叙旧话家常，同时加入做午饭的队伍，我自然被搁在一边，自己玩耍。</p><p>几个姨家的小孩，那时候好像还不太熟，小孩子嘛，没那么快玩到一起，就自告奋勇去厨房削皮，削什么东西忘记了，只记得那个削皮刀很蠢，怎么都不得法，姥姥削得好好的，换我来就是不行，只能放弃，抱怨一声不如我家的好用。白天自己玩一玩就过去了，转眼到了晚上，我好像突然意识到这不是在自己家，仔细想想，那极有可能是我有记忆以后第一次在别人家里住，小孩子表达对陌生环境抗拒的方式很简单，那就是哭了，哭天喊地，连姥姥都忍不住说，这小家伙现在就这么能折腾，将来还了得？</p><p>现在的情况看，姥姥的话没说错。</p><p>上面说的应该是冬天 ，而且只是冬天里的一天，对姥姥家更多的印象还是夏天。</p><p>我妈不知道什么情况，想到暑假把我送到姥姥家去，而且一送就是一个暑假，这在当时的我看来就是个愚蠢决定，因为那时候我跟姥姥姥爷并不熟，也并不喜欢那里，但是我搜肠刮肚也没想起来当时为什么没有拒绝或者反对，大概是因为小时候我是出了名的乖孩子，习惯性服从，也许有些长大后才认识我的人并不相信这一点，但我以老家客厅上的十数张奖状发誓：这是真的。</p><p>暑假那会，我家的水梨刚好熟了，提前几天摘了果子，挑了一些个头大、卖相好的装到一起。大舅来接我，用摩托车把梨和我一起接到了姥姥家。路上并不顺利，一个上坡的时候，扎了一颗钉子爆了胎，折腾了一会，叫了修车师傅补好车胎之后才到家。大舅用他特有的带着浓厚鼻音的腔调半开玩笑说，你家这点梨吃得不容易呀哈哈哈。</p><p>那时候我初开始懂事，懂得尴尬，却不太能分辨玩笑和非玩笑，这是最尴尬的阶段，别人讲一句什么都要想一想，虽然也想不明白什么，后来很久之后才明白，其实我根本不需要想——我毕竟还是个孩子，没人希望从我那里得到什么回应，大人们讲的话，多半都是在逗你。</p><p>仔细想想，也许起因是母亲觉得在家里当临时老师薪水太少，准备出去和父亲汇合，一起谋出路。所以那年暑假有一天突然问我，老儿你爱看电视吗？我头都没转就说喜欢。接着母亲又说那你想不想一天到晚看电视？我站着大桌子旁拿着遥控器还是点头。接着母亲就拉着我跟我商量说，妈妈明天要走了可不可以？让奶奶过来给你做饭，你以后每天电视想看多久就看多久。我可能是稍微想了下就说好啊。</p><p>毕竟在那之前，我每天只能看一到两个小时的电视，而且电视台的选择权完全在我妈手里，上学回来，要先写完作业，然后出去玩到天黑回来吃饭，吃完饭一起看新闻联播，再看一到两集电视连续剧，最晚只会到焦点访谈。接着和母亲一起在凉席上算数、学语文之类的。当然我必须得承认，母亲在教育这方面，绝对是有心得，至少当时的我一直是非常有兴趣、有动力的，也是非常热爱的。</p><p>所以我听到说可以一直看电视就非常开心，根本没有去想母亲说的要走了是什么意思，或者代表着什么。听到我没意见甚至还有点开心，母亲好像有一种“计谋得逞”的笑容，也许是带有一丝愧疚的欣慰。</p><p>第二天早上醒了之后，发现母亲不在床上，去客厅、厨房都找了看不见人，那时候我好像才真正意识到，母亲说的每天想看多久电视就看多久是什么意思。人生中第一次因为想念一个人而不是别的什么情绪、发了疯一样哭着跑着喊：“妈~ 妈，你在哪啊，你回来啊，妈~”，这种伤心我现在还能体会到，虽然那时候我才 8 岁。大概是中午的时候，我哭累了，奶奶来了，现在想想，当时的我有点像败军撤退时候被放弃的伤员，奶奶的到来更像是“接收旧部”。</p><p>奶奶有一部诺基亚，这边我和父母联系的唯一途径了。奇怪的是，我应该很想他们，却很少主动打电话，大概是因为电话在奶奶手里，而那个时候的我，并不喜欢她。</p><p>奶妈是那种看起来就很邋遢的人，过于肥胖的身体，看上去显得笨重，衣角油的发亮，沉着脸，相信我第一眼上去你就知道不是个好惹的角色。</p><p>爷爷去世的早，家里对于他唯一葆有的记忆是一种他推着旧式自行车的老照片，可惜的是因为家里的几次搬迁，旧照片也不见踪迹，于是连这样一张照片也只存在于回忆中。</p><p>有时候也想问父亲关于爷爷的事，但是那他时候也很小，只记得爷爷很严厉，别的也是说不上来。我还小的时候，从没想过和奶奶聊这些，长大后回去问起奶奶，似乎也没有得到什么答案。</p><p>只从只言片语中知道，他们算是“师生恋”，年龄跨度还比较大，当然，爷爷去世是因为疾病，去世的时候还很年轻。</p><p>父亲、老爹和姑姑是奶奶一手拉扯大，所以实际上奶奶年轻时候很辛苦。如果父亲早点跟我讲这些，也许我会对奶奶多几分尊敬，小时候跟她一起生活的时候也不会那么强扭。</p><p>其实说起来，我和奶奶不和，是有母亲的原因的——也许我写到这里，父亲又要和母亲吵一顿，他们总是喜欢抓着这个问题不放。母亲和奶奶的关系，一直没有那么好，或者说，奶奶和两位儿媳的关系，一直没那么好。如果是以前的我，也许还会补一句，“她本来就惹人厌”。</p><p>至于为什么婆媳关系不好，也许是因为奶奶不喜欢我，至于为什么，并不清楚，不过有从母亲那听来的例子可循。小时候我被放在门口的藤椅里，也许是没人看，小孩子就开始大哭，相传奶奶路过看着我哭，径直走了过去，连抱都不抱一下。</p><p>有时候我会想，如果我母亲当初选择出门，我现在一定是个妈宝男。小的时候，就像每一个母亲一样，她把我保护的太好了，家里的时候不用说，一切起居都有母亲照看，去了学校，母亲也是学校的代课老师，甚至于还是我幼儿班的启蒙老师。</p><p>时时刻刻都能感受到这种爱的存在。冬天上学，我起得晚，母亲有时候赶时间就拿沸腾的开水冲上两个鸡蛋，再加上糖，作为早餐，后来我才之后，这种吃法并不多见，也不是所有人都能喝得下去，近些年反倒有些人长尝试起这种吃法，说是健康营养。</p><p>我妈那时候也是这样觉得，一直吹嘘我的身体好，从来没打过针，就是因为每天早上喝两个鸡蛋。其实很多时候，我也会很费解，母亲的节约似乎是天生的，例如我每天的两个鸡蛋一定会保证，我喝不下的，才是母亲的早餐。所以有时候我喝的很快，几乎一口气喝完一整碗的时候，母亲会跟我抢着碗给我留点给我留点，那时候我听到这样的话，喝的更是起劲。</p><p>那时候方便面还是一种很不错的面食，早上煮两袋泡面，加两个荷包蛋，再放点青菜，简直就是人间美味，回想起来，好像也是我吃完了面，母亲喝面条，捞剩下的碎面。</p><p>在学校吃午饭的时候，老师们都在一起，其中我的数学老师姜老师问，曹真，你知道为什么你妈把肉给你吃，自己不吃吗？我说“我妈不喜欢吃肉，她跟我讲的”。同在一起的老师们哄的一下就笑开了，那也是我第一次开始思考，母亲说的不爱吃肉，是不是还有别的含义。</p><p>母亲的个性和姥姥是分不开的，姥姥个子瘦小，精明能干，笑起来特别和蔼好看。小时候暑假刚去姥姥家的时候，虽然不熟悉，但是每次姥姥一笑，都会觉得很温暖。</p><p>中国人是羞于表达情感的，尤其在言语上羞于表达。母亲曾经说奶奶不喜欢我，所以我下意识里觉得姥姥姥爷也许也并不喜欢我，我从未问过他们，也从未想过问，所以当我一个人被接去姥姥家过暑假的时候，就像是一个 8 岁的林黛玉，进到了贾府，处处小心。</p><p>当然，后来和奶奶的相处经历告诉我，她绝对是爱她的每一个孙子的，自然也包括我，甚至于快到了她生命终点的那段时间，她变得尤其依赖我，仿佛成了她最宠爱的那个孙子。那个记忆里一开始凶巴巴的老太婆，最终变得越来越老，老的开始需要拄着拐杖，老的开始盼着我每个月回家，老的我稍微走开就大声叫我的名字。</p><p>奶奶是那年正月初一去世的，想起来似乎已经过了很久很久，久到记不得当时有没有哭，如果我哭了，一定哭的很厉害。</p><p>我不会经常想起这个老太太，但是有几个场景，却一直印象深刻。一个是第一次被奶奶打，那时候我还和奶奶在闹别扭，那天下着大雨，家里的水稻需要用塑料布遮盖，我一直在屋里看电视，不愿意出来，后来被扯着教训了一顿。还有奶奶做的黑暗料理，熬腊菜，腊菜是用一些肉汤加上咸菜，反复的熬煮，老一辈的偶尔会有人喜欢，我从来没吃过。奶奶有两道菜，是我很喜欢的，不过也都是很简单的菜。一个是蒜苔炒肉，一个是鱼丸，似乎只有奶奶做得出那种味道，前者是提前炒好，带到学校里吃，后者是冬天的时候，用一个旧式小土罐，小小火煮出来的鱼丸，至于为什么小小火，大概是因为奶奶不会烧火，所以做什么菜都是火很小。这两道菜，这辈子再没有机会吃到那种味道了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      每个人对于童年的回忆都不一样。
    
    </summary>
    
      <category term="回忆" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
      <category term="夏天" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%A4%8F%E5%A4%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>解决 macOS 10.15 根目录只读问题</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-10-07/macos-catalina-root-dir-read-only/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-10-07/macos-catalina-root-dir-read-only/</id>
    <published>2019-10-07T03:16:19.000Z</published>
    <updated>2019-10-07T03:16:19.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a><p>写在最前面，本人以惨痛教训告诉你，工作机不要乱升级，尤其是 10.15 这种级别的大更新。</p><p>如果是自己的日用机并且你喜欢折腾，欢迎体验新的 macos Catalina。</p><p>之前一篇文章也提到：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cejnbYyV0AXWknG8oL0YAw" target="_blank" rel="noopener">iOS 13 和 macOS Catalina 初体验</a>，新版本的 macOS 有很多很棒的地方，但是同样存在很多坑，虽然有些我并不认为是系统本身的问题。</p><p>其中最重要的是，macOS 10.15 中根目录变成了只读，原来很多喜欢往根目录 / 下面写东西的软件都会失效，对我来说，可能问题更严重一些。</p><p>背景故事：</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g7qikkt2qnj310q0u047v.jpg" alt="image-20191008090206601"></p><p>我遇到了同样的问题……</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g7oiqupu7fj31080eoq4g.jpg" alt></p><p>一开始我是认可这种改动的，而且认为毕竟大家都是最终要升级的，总归要改的对吧？抱着这种念头用 Windows 开发了一周，最后顶不住了开始找解救方案。</p><p>解决方案：</p><p>1.关闭SIP</p><p>2.执行 <code>sudo mount -uw /</code> </p><p>3.根目录下新建文件夹并赋权 sudo <code>mkdir /xxx</code>，<code>sudo chmod 777 /xxx</code></p><p>所以这种东西为什么要写死在代码呢？感谢 v 站。</p><h1 id="参考链接"><a href="#参考链接" class="headerlink" title="参考链接"></a>参考链接</h1><ul><li><a href="https://www.v2ex.com/t/606592#reply4" target="_blank" rel="noopener">升级 macOS 10.15 之后根目录只读，公司项目打不开了，求助 555</a></li><li><a href="https://v2ex.com/t/606592#reply8" target="_blank" rel="noopener">mac os 升级 catalina 之后，没有办法在根目录新建文件，导致依赖 Cat 的 Java 项目无法启动</a></li><li><a href="https://www.jianshu.com/p/fe78d2036192" target="_blank" rel="noopener">Mac开启关闭SIP 系统完整性保护</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      惨兮兮的 zzz
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="macOS" scheme="https://hellogod.cn/tags/macOS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自言自语</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-10-03/a-few-words-to-myself/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-10-03/a-few-words-to-myself/</id>
    <published>2019-10-02T18:47:48.000Z</published>
    <updated>2019-10-02T18:47:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      一些说给自己听的事情
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>工作笔记（4）</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-09-25/work-notes-4/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-09-25/work-notes-4/</id>
    <published>2019-09-25T08:38:35.000Z</published>
    <updated>2019-10-02T18:42:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，10月19号，来公司加了一会班，首先对于加班我的态度是可耻，代表效率低，做事上面出了一些问题。当然，这次事出有因，老大催着要上线，我对上线向来谨慎，更何况是刚刚接手新场景，担心有一些坑没有理清楚。</p><ul><li>不要被打断，不要自己打断自己，也不要让别人打断自己。</li><li>遇到bug、不太好解的事情，尤其比较复杂的时候，试试先画一个数据流图 or 思维导图，列出关键节点，排查问题，这个过程可以参考小黄鸭 debug 方法。</li><li>工作的研究的区别，也许你可以研究半年然后发一篇 paper 全年不愁吃喝，当然这是我的猜测，但是我们工作党不同，尤其一个月评一次绩效的公司，每个月都要有产出，不然，绩效就要难看了。与之对应的，就是压力所在了。</li><li>遇事不决写 wiki，梳理思路，整理进度。</li></ul><a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      第四篇工作笔记
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="思考" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>体验 | iOS 13 和 macOS Catalina 初体验</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-09-22/ios-13-and-macos-catalina/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-09-22/ios-13-and-macos-catalina/</id>
    <published>2019-09-21T22:25:42.000Z</published>
    <updated>2019-09-21T22:25:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77w8f8j5qj31a00u04qp.jpg" alt="Apple-previews-macOS-Catalina-screen-06032019"></p><a id="more"></a><p>9 月 20 号苹果正式推送了 iOS 13，作为专业小白鼠，一定要先上手试一试，其实很早之前就拿 iPad 试水装过 beta 版本，但是没怎么用过。</p><p>作为单休的孩子，唯一的一天假期还下了雨，就开开心心的宅了一天，顺便体验了一下最新的 macOS Canalita。</p><p>不过要先讲清楚，本篇并非专业评测，只是作为用户的一点感受，所以如果有技术性错误还请轻喷，因为懒截图都取自苹果官网，文末有链接。</p><p>总体体验上来讲，苹果越来越重视软件，尤其是内置软件的体验，例如提醒事项、备忘录、屏幕使用时长和 Sidecar 分屏功能等等，完全可以替代之前使用的一些第三方软件。</p><h1 id="1-macOS-Catalina"><a href="#1-macOS-Catalina" class="headerlink" title="1.macOS Catalina"></a>1.macOS Catalina</h1><p>先说下命名，Catalina Island（卡特琳娜岛）依然是美国加州的一个地名，延续了之前的命名方式，系统升级之后，自带的动态壁纸也有更新，还是一如既往的吸引人，有机会一定要去看一看。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y95b3zyj31a00u04qp.jpg" alt="图1"></p><center>Catalina 壁纸</center><p>说到壁纸，不得不提最近看的一部电影《徒手攀岩 Free Solo》，电影里主角一直想要征服的正是酋长岩（El Capitan），也是苹果的系统版本名之一。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78coxtp6gj31c00u0x40.jpg" alt="Wallpaper-OS-X-El-Capitan-Mac"></p><center>EI Caption 壁纸</center><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78tho5qhwj31hc0ssq99.jpg" alt="p2568496177"></p><center>电影剧照</center><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78thruhc5j31hc0ss11t.jpg" alt="p2568496535"></p><center>电影剧照</center><h2 id="1-有些软件不支持新系统"><a href="#1-有些软件不支持新系统" class="headerlink" title="1.有些软件不支持新系统"></a>1.<strong>有些软件不支持新系统</strong></h2><p>这个影响还比较大，所以放在第一条。</p><p>目前遇到的有，网易有道词典、Foxmail，两个重度使用软件打不开了很尴尬，这个需要自己评估一下。</p><h2 id="2-更好的-Handoff-体验"><a href="#2-更好的-Handoff-体验" class="headerlink" title="2.更好的 Handoff  体验"></a>2.更好的 Handoff  体验</h2><p>查了一下中文翻译叫接力，开启方式在设置 -&gt; 通用 -&gt; 允许 mac 和 iCloud 设备之间使用接力。我也算是这个功能的重度使用者，在手机上复制几行文本，然后直接粘贴到电脑上去。之前用的时候偶尔会卡顿几秒，现在完全不会，当然也可能是之前的打卡方式有问题，非常流畅。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77x47vjk8j30u70u0jy9.jpg" alt="image-20190922065938726"></p><center>设置界面</center><h2 id="3-提醒事项和备忘录"><a href="#3-提醒事项和备忘录" class="headerlink" title="3.提醒事项和备忘录"></a>3.提醒事项和备忘录</h2><p>在此之前我使用过各种提醒软件，例如番茄土豆，todoist 等，就是因为自带的提醒事项太鸡肋，现在的提醒事项，嗯，真香。</p><p>至于备忘录，还是一如既往的好用，最早我是 Evernote 的付费用户，笔记 3000+，后来看到贾老师用备忘录做项目记录，就完全转到了备忘录，目前笔记也已经 1000+。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78oislk87j310x0u0tvl.jpg" alt></p><center>iOS 13 提醒事项</center><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9w8jc5j319c0sfdpm.jpg" alt="Apple-previews-macOS-Catalina-Gallery-screen-06032019"></p><center>iOS 13 备忘录</center><h2 id="4-Sidecar-分屏功能"><a href="#4-Sidecar-分屏功能" class="headerlink" title="4.Sidecar 分屏功能"></a>4.Sidecar 分屏功能</h2><p>这个功能是指，你可以用 iPad 连接 Mac，作为一个扩展屏，印象中这个之前有一个专门的收费 APP 可以做到，现在系统默认提供了这项功能，虽然听起来很酷，但是貌似没有想到应用的场景。iPad 难道不是用来看剧的吗？ 🐶滑稽</p><p>iPadOS 会在 9 月 25 号推送。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9c7i55j319c0pik23.jpg" alt="Apple-previews-macOS-Catalina-sidecar-with-iPad-Pro-06032019"></p><center>Sidecar 演示</center><h2 id="5-屏幕使用时间"><a href="#5-屏幕使用时间" class="headerlink" title="5.屏幕使用时间"></a>5.屏幕使用时间</h2><p>这个功能我之前也是通过使用第三方软件记录的，总是担心隐私问题，说得好像现在就不用担心一样（</p><p>这个在 iOS 上很早就有了，只是移植到 Mac 上面来，现在看库克好像很喜欢这样？把 Mac 的 docker 移到 iPad 上面就可以叫iPad OS 了，创新啥的，跟我没啥关系，发布会随便一点新改动，都叫 the most brilliant ever，反正只要出了新 iPhone 你们还是要乖乖掏钱。</p><p>路径：系统偏好设置 -&gt; 屏幕使用时长</p><p>![image-20190922073058766](<a href="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9e1vmjj30u50u0n8o.jpg" target="_blank" rel="noopener">https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9e1vmjj30u50u0n8o.jpg</a></p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9vpxlaj31a00u013a.jpg" alt="Apple-previews-macOS-Catalina-Screen-Time-screen-06032019"></p><center>屏幕使用时间</center><h1 id="2-iOS-13"><a href="#2-iOS-13" class="headerlink" title="2.iOS 13"></a>2.iOS 13</h1><p>更新还比较多，列一下对我来说体验很棒的几点：</p><h2 id="1-支持深色模型"><a href="#1-支持深色模型" class="headerlink" title="1.支持深色模型"></a>1.支持深色模型</h2><p>目前来看，还只有系统原生应用支持，一些第三方应用支持的还比较少，比如支付宝。比如微信，当然微信不支持夜间模式是张小龙的想法。</p><h2 id="2-新的原生-APP"><a href="#2-新的原生-APP" class="headerlink" title="2.新的原生 APP"></a>2.新的原生 APP</h2><p>难道是我喜新厌旧，感觉新界面更好看？</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9xj3oaj30ku112jte.jpg" alt="IMG_3465" style="zoom:50%;"></p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78thtb3aoj30u01szdjm.jpg" alt="IMG_3500" style="zoom:33%;"></p><h2 id="3-照片编辑"><a href="#3-照片编辑" class="headerlink" title="3.照片编辑"></a>3.照片编辑</h2><p>可能是因为直男平时不怎么 p 图，新的图片编辑功能让我有点困惑，不知道咋用，还得学习学习。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3."></a>3.</h2><h2 id="4-AirPods"><a href="#4-AirPods" class="headerlink" title="4.AirPods"></a>4.AirPods</h2><p>这个也不错，还没体验。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9x2u1mj30we0u041l.jpg" alt="image-20190922073413140"></p><h1 id="3-iPhone-11-Pro-体验"><a href="#3-iPhone-11-Pro-体验" class="headerlink" title="3.iPhone 11 Pro 体验"></a>3.iPhone 11 Pro 体验</h1><p>在拼多多上下单买的手机，20 号下单，22 号到手。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g77y9xzowxj30ku112tcc.jpg" alt="IMG_3434" style="zoom: 50%;"></p><h2 id="1-手机有点大"><a href="#1-手机有点大" class="headerlink" title="1.手机有点大"></a>1.手机有点大</h2><p>用了很久的 6s，基本操作都是一只手，现在用下拉操作的时候，一只手有点不方便，可能是我手小。。。</p><h2 id="2-视频功能"><a href="#2-视频功能" class="headerlink" title="2.视频功能"></a>2.视频功能</h2><p>自己拍了一些普通的视频，没有感受到明显差别</p><h2 id="3-夜景"><a href="#3-夜景" class="headerlink" title="3.夜景"></a>3.夜景</h2><p>这个真的要吹一波，有点超出想象，虽然不知道怎么做到的。下班之后随手拍了几张照片，如下：</p><p>图一是公司楼下，貌似能看到两颗星星。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78thscs5kj30u0140jxb.jpg" alt="image-20190923011944058"></p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78thpd21qj31400u0gsa.jpg" alt="image-20190923011933510"></p><p>等绿灯的时候拍的一张照片</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g78thr3bj6j30u0140npe.jpg" alt="IMG_3491"></p><h1 id="4-参考"><a href="#4-参考" class="headerlink" title="4.参考"></a>4.参考</h1><ul><li><a href="https://www.apple.com/cn/macos/catalina/" target="_blank" rel="noopener">https://www.apple.com/cn/macos/catalina/</a></li><li><a href="https://www.apple.com/cn/ios/ios-13/" target="_blank" rel="noopener">https://www.apple.com/cn/ios/ios-13/</a></li><li><a href="https://www.apple.com/ipados/" target="_blank" rel="noopener">https://www.apple.com/ipados/</a></li><li>《徒手攀岩》<a href="https://movie.douban.com/subject/30167509/" target="_blank" rel="noopener">https://movie.douban.com/subject/30167509/</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      作为果粉的一篇体验文，不求专业，只讲体验，总的来说强烈安利！
    
    </summary>
    
      <category term="日常" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="ios" scheme="https://hellogod.cn/tags/ios/"/>
    
      <category term="macOS" scheme="https://hellogod.cn/tags/macOS/"/>
    
      <category term="iPhone" scheme="https://hellogod.cn/tags/iPhone/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>推荐系统工作笔记（3）</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-09-18/work-note-3/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-09-18/work-note-3/</id>
    <published>2019-09-17T16:10:48.000Z</published>
    <updated>2019-09-17T16:10:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前的公众号一时博客断断续续写了几篇文章，今天上去看，关注人数刚好到了 500 人，公众号后台偶尔也会有人留言交流，但是因为不经常上线，往往看到的时候消息已经过期无法回复，所以想到启用这个很早就申请的公众号，方便读者大大留言交流，今后也会在这里记录一些推荐算法相关的问题。</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g73kyq9tcyj30f60a80sw.jpg" alt="image-20190918125652382" style="zoom:33%;"></p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g72zo0c1cxj30u00u0adw.jpg" alt="qrcode_for_gh_c541576ac455_1280" style="zoom: 33%;"></p><a id="more"></a><p>今天终于腾出时间（放弃躺尸的快乐时光），来记录最近的一些思考。</p><p>正式工作已经差不多两个月，基本了解了推荐系统的整套流程，当然，因为场景的特殊性，目前重点关注排序（rank）阶段。</p><p>刚开始工作的这段时间，基本都是以完成交代的任务为主，大方向由mentor确定，细节部分也会有自己的思考和实践，也有了一定的产出，这个过程当中也在不断的思考，算法工程师究竟意味着什么？</p><p>前几天开会的时候，听到一句“工程的同学往往做的是确定的事情，算法的同学往往做的是不确定的事情”，感觉很有道理。</p><p>记录一下自己对于推荐算法工程师日常的理解：</p><p>1.对于业务的把握能力，这一点尤为重要</p><ul><li><p>快速熟悉业务的背景，了解业务的核心数据，明确优化指标。</p></li><li><p>场景的特殊性：不同场景在推荐上也有不同的侧重点和优化点，例如有不断下滑的传统推荐场景，也有基于主商品的推荐，基于店铺的推荐等等，场景的不同，也就意味着除了核心特征之外，场景特征的不同。</p></li><li>整体数据流程：在线请求、召回、排序、日志落地、离线样本构建、模型训练等。</li><li>整体数据观：以电商场景为例，常见的 uv 数量，uv 点击数，场景商品价格、销量、ctr 的分布情况等等，核心数据指标一定要很清楚。</li></ul><p>2.良好的工程能力：快速迭代、快速试错，保证代码的正确性，合理优化，保证线上响应速度。</p><p>3.对于算法的灵活运用：正确理解不同的算法和模型，在不同的场景下合理使用。目前来看，一般的算法演进流程都是 LR -&gt; XGBoost -&gt; DeepFM 等，阿里的 DIN 应用也较为广泛，实际业务当中，没有银弹（Silver Bullet），没有万能的解决方案，都是case by case 的优化。</p><p>4.主动发现问题的能力：通过 case、统计分析发现问题，这一点尤为重要，找到可优化的点，比按照指令优化某一问题要更重要。</p><p>5.多问为什么，用数据说话：遇到任何情况，先多问为什么，然后慢慢从数据的角度理解现象，指标的提升或下降，要明确变化来自于哪里。有想法的时候，先做好数据层面的分析，然后做 AB 实验，验证想法，做好实验记录。</p><p>6.follow 领域最新进展：多和兄弟团队交流，关注好的工作，关注核心会议的优秀 paper。当然，论文当中灌水现象也很严重，需要自己斟酌辨别。</p><p>7.确定优先级：精力毕竟有限，给要做的事情分清优先级，做好计划，集中精力做最容易出成功的地方（提升核心指标）。目前看起来上策略是最容易拿到收益的，也最为玄学，一些规则、策略的挖掘，一方面靠经验，一方面也靠对数据、业务的理解。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      更换公众号
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="推荐算法" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%AE%97%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="计算广告" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%BF%E5%91%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再遇组织架构调整</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-09-16/re-org-in-pdd/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-09-16/re-org-in-pdd/</id>
    <published>2019-09-15T16:33:11.000Z</published>
    <updated>2019-09-15T16:33:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从开始实习到现在，总是会遇到组织架构调整，已经习以为常。</p><p>人总是会趋于稳定的，不希望走出自己的舒适圈，我也不例外。</p><p>最近也一直在思考，什么东西是最重要的，什么能力对我们算法同学来说最为核心。</p><p>leader说了一句“工程同学解决确定的事情，算法同学解决不确定的事情”，某种程度上，很有道理。</p><p>对于算法的同学来说，对业务的把握能力，工程能力，数据分析能力等等，都很重要，很多情况下问题没有清楚的定义出来，需要自己去发掘。</p><a id="more"></a><h1 id="日常警示"><a href="#日常警示" class="headerlink" title="日常警示"></a>日常警示</h1><ul><li>在某一个领域做到极致</li><li>思考的时候更深入一些，讲话之前多过一遍脑子</li><li>严谨</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      总是会遇到各种组织架构调整，这也很正常。
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="思考" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="组织架构" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%9E%B6%E6%9E%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>工业界推荐系统实践：特征</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-08-20/features-in-ctr-model/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-08-20/features-in-ctr-model/</id>
    <published>2019-08-20T09:26:16.000Z</published>
    <updated>2019-08-20T09:26:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>先埋坑，慢慢填。</p><h1 id="1-特征的种类"><a href="#1-特征的种类" class="headerlink" title="1.特征的种类"></a>1.特征的种类</h1><p>从数据格式来讲，一般有以下三种：</p><ul><li>类别特征：例如用户的操作系统类型，[iOS, Android, other ]</li><li>数值特征：商品的价格：1000</li><li>序列特征：用户的点击序列，例如商品 item_id 的点击序列： [12212, 2323232, 2323232]</li></ul><p>从场景划分角度来讲，一般可以分为：</p><ul><li>context feature：用户和场景进行交互产生的一些特征</li><li>user feature ：用户特征</li><li>item feature：商品特征</li></ul><p>从时效性角度来讲，也可以划分为：</p><ul><li>长期特征：相对长期的固定属性，例如用户的性别</li><li>短期特征：</li><li>实时特征：用户几分钟内点击的商品序列</li></ul><h1 id="2-特征预处理"><a href="#2-特征预处理" class="headerlink" title="2.特征预处理"></a>2.特征预处理</h1><ul><li>如何对特征进行处理？</li><li>是否需要进行归一化？</li><li>特征如何进行 embedding？</li></ul><h1 id="3-特征对应模型"><a href="#3-特征对应模型" class="headerlink" title="3.特征对应模型"></a>3.特征对应模型</h1><ul><li>如何根据特征的量级、种类和分布等选择合适的模型？</li></ul><a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      一些近期的思考和整理
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="特征工程" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E7%89%B9%E5%BE%81%E5%B7%A5%E7%A8%8B/"/>
    
      <category term="CTR" scheme="https://hellogod.cn/tags/CTR/"/>
    
      <category term="工业界" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E7%95%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>推荐系统工作笔记（2）</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-08-18/work-note-2/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-08-18/work-note-2/</id>
    <published>2019-08-17T18:29:29.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T18:29:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一、笔记"><a href="#一、笔记" class="headerlink" title="一、笔记"></a>一、笔记</h1><ul><li>工作上一定仔细，只有细致，才能减少问题，避免踩坑。当然，该踩的坑还是要踩。</li><li>留出更多的思考时间，不能陷进业务里，经常跳出业务，看到目前的不足，确定之后的优化方向。</li><li>必须要让自己在业务中快速成长，业余时间找机会自我提升、自我充电，保持核心竞争力。</li><li>很多时候，很多东西的掌握不是因为难，而是因为没有主动意识和恰当的环境去掌握，你进了那个环境，就会很快接触到该接触的，剩下的就看自己的努力程度了。</li><li>要有总结，更要有行动，坐而论道，毫无意义。</li><li>每一步都要自己先 check，尤其是在向别人更新信息、要求提供帮助之前，确保自己提供的信息准确，不出现低级错误。</li><li>减少肉眼判断，相信脚本、程序，人工都是不可信的，尤其是一些重复性质的工作，很容易出错，而且不容易排查。</li><li>遇到问题，多个角度思考，多积累业务经验。</li></ul><a id="more"></a><h1 id="二、推荐系统"><a href="#二、推荐系统" class="headerlink" title="二、推荐系统"></a>二、推荐系统</h1><p>核心流程：</p><ul><li>在线业务代码：为后端提供推荐接口，传入用户、商品信息，返回推荐商品 list。</li><li>特征模块：一般可以分为数值特征、类别特征和序列特征。初期可以多埋一些，后期通过xgb等树模型进行特征筛选，或者基于DNN模型的特征重要性进行评估，对于 DNN 模型，这一点似乎还没有很好的解决方案。</li><li>召回：常见的有 i2i、word2vec、graph embedding 等召回方式，基于用户 session 中的商品共现行为，计算商品的相似度，召回部分核心是覆盖率和准确率，trigger 商品的选取策略也很重要。</li><li>打分模型：精排模块，一般是基于模型为召回的每个商品打分，例如 ctr、cvr 等，然后基于场景的优化目标，结合商品price进行组合，构成最终的 score。</li><li><p>规则过滤、业务需求：各种业务需求，基本原则是解决各种 bad case。</p></li><li><p>关于cvr模型打分公式的探索：ctr、cvr 和 gmv 如何组合？</p></li><li>如何进行 AB 实验？</li></ul><p>一开始做实验的时候，比较年轻，经常盯着实时数据，心情随着数据波动而波动，一整天的数据刚出来，就要试图下结论。对于某些场景，如果成交订单比较少，那么订单额的波动就很正常，尤其是某些大订单的影响（例如手机、电脑等），评价策略效果的时候，就要多观察一段时间，长期正向 or 负向，才可以下结论。</p><ul><li>数据的采样方式</li></ul><p>业务场景中，正负样本比例往往失衡，通用的采样方式是对样本进行负采样，一般都会拿到收益。但是细致到如何采样，还要通过实验进行验证，例如点击率预估场景中，负样本比例往往远超正样本，那我们是对负样本随机采样，还是针对 pv 采样，又或者是针对 uv 角度采样？</p><p>采样之后，如何还原 ctr 到真实值？如果是按照固定比例进行采样，可以参考 Facebook 的《Practical Lessons from Predicting Clicks on Ads at Facebook》</p><p><img src="https://tva1.sinaimg.cn/large/006y8mN6gy1g756bw6g5uj30l707h76w.jpg" alt="9adf4e89f0c55f5ead8764ed023740301d8a8313"></p><ul><li>一些评价指标的理解</li></ul><p>AUC：模型把正样本排在负样本前面的概率</p><p>pcopc：预估准度PCOPC(Predict Click Over Post Click) </p><p>如果是点击率预估问题，label取值为0、1，那么 pcopc = sum(ctr) / sum(label)，理想情况下，pcopc = 1，表示模型的打分相对准确，如果有较大偏差，就要分类型看一下，模型对于哪些数据学习的不好，导致打分不准确。</p><p> MAE, RMSE,logloss</p><ul><li>训练和测试集</li><li>DNN中特征重要性如何衡量</li><li>如何阅读报表？</li></ul><p>抓住关键指标，理解指标含义，理解指标为何变化。</p><h1 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h1><p>1.<a href="https://pdfs.semanticscholar.org/daf9/ed5dc6c6bad5367d7fd8561527da30e9b8dd.pdf" target="_blank" rel="noopener">Practical Lessons from Predicting Clicks on Ads at Facebook</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      第二篇工作笔记，一些想法和业务中遇到的实际问题
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="推荐算法" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%AE%97%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="计算广告" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E5%B9%BF%E5%91%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>推荐系统工作笔记（1）</title>
    <link href="https://hellogod.cn/2019-08-16/work-note-1/"/>
    <id>https://hellogod.cn/2019-08-16/work-note-1/</id>
    <published>2019-08-16T13:28:21.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T13:28:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="1-规划"><a href="#1-规划" class="headerlink" title="1.规划"></a>1.规划</h1><p>工作需要做好长短期规划，长期规划大方向，短期规划做好业务。</p><p>最近的工作比较琐碎，写的代码比较少，多数时间在各种工具之间切换，经常会感觉到杂乱，不能很好的理清事情，稍显杂乱，无论是文件、代码的整理，版本管理，还是短期的任务规划，都做的比较仓促（当然这也是我司风格之一，节奏比较快）。周五坐下来想一想，很多地方可以做得更有条理，以后要加以改进。</p><p>对于长期规划，目前来看，是基于之前的三个大方向发展，不断提升自己的核心竞争力。当然，这样的原因也是因为还没有很好的业务sense，不能看到很长远的东西，也就不强求登高望远，专心做好短期的业务需求。</p><a id="more"></a><h1 id="2-关于框架"><a href="#2-关于框架" class="headerlink" title="2.关于框架"></a>2.关于框架</h1><p>最近和各种机器学习框架打交道，总觉得吃力，一来不熟悉使用，二来不了解深层原理。前期因为业务压力，走马观花的情况比较多，快速了解，快速上手，往往没有好好仔细了解背后的一些细节和原理，无形中也埋下了一些坑，有些低级的错误，往往是对于旧的代码、业务掌握的不够熟悉，导致出现问题。</p><p>有时间的情况下，多了解一些框架信息，本周学习了一些ps相关的论文，还需要学习更多相关的知识，解决问题起来，也会更加轻松，避免摸瞎的情况。</p><h1 id="3-有的放矢"><a href="#3-有的放矢" class="headerlink" title="3.有的放矢"></a>3.有的放矢</h1><p>区分好不求甚解和烂熟于心。有些业务细节，要十分熟悉，别人问到，就要对答如流，这样沟通起来，会简单很多。尽量避免“不求甚解“，工作当中，这种情况要不得。</p><p>少说”我猜、大概和应该是等字眼“，多说我确认、我确定等等。</p><p>和别人沟通之前，梳理好自己的思路，表意清楚。</p><h1 id="4-脑袋要灵光"><a href="#4-脑袋要灵光" class="headerlink" title="4. 脑袋要灵光"></a>4. 脑袋要灵光</h1><p>遇到一些问题的时候，经常会觉得，啊，完了，这个事情行不通，去问mentor的时候会发现，给出的意见往往是很简单的变换思维，不要总是在一条路上走，一条路走不通，经常想想低成本的解决方案，我猜这也算是解决问题的能力。</p><h1 id="5-及时解决问题"><a href="#5-及时解决问题" class="headerlink" title="5.及时解决问题"></a>5.及时解决问题</h1><p>问题不能留着，更不能藏起来，遇到问题，自己解决不了，就要及时抛出来，找有能力解决的人协助解决——针对我这种新人选手，有些地方需要花时间处理，有些地方就不能浪费时间。</p><p>举个例子，有些任务会出现报错，一开始的时候，总想着自查，自查的过程总是相对耗时的，要尽快确定问题，在大群中抛出问题，比自己一个人苦思冥想一上午，效率要高上很多，这种方法尤其适用于接触新的工具、技术。</p><p>有问题不要私聊，尽量在群里解决，拉群解决问题的时候，首先要做的就是确保信息一致，在座的信息都同步好，不要出现信息偏差。</p><p>犯了错，及时同步给别人，减少无用功，不要担心丢了面子。</p><h1 id="6-自信心"><a href="#6-自信心" class="headerlink" title="6.自信心"></a>6.自信心</h1><p>保持自信心，心态是最重要的，近期项目不顺利，一度情绪低迷，转念想想其实没必要，时刻保持自信心，仔细做好工作即可。</p><p>工作生活尽量分开，工作上的事情，不要带到生活上。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      周五还在码字hhh
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
      <category term="推荐系统" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    
      <category term="工作" scheme="https://hellogod.cn/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
